\section*{W}

\articlesize

\begin{description}

 \item[Wharton, Joseph] $\ast$1826 \dag1909. Quaker. Lernte Landwirtschaft
 und studierte Chemie. Betätigte sich einige Zeit in Blei- und Zigelhandel,
 bevor er in die Zinkproduktion einstieg, die die Grundlage für seines
 spähteren Reichtum wurde. Wharton hate ein ausgeprägten Famielensinn, was ihn
 aber nicht hinderte viel Zeit und Aufmerksamkeit für den Aufbau seines
 Firmenimperiums zu investieren. Während des Amerikanischen Bürgerkriegs
 verdiente er ein Vermögen mit der Messingherstellung. Spähter machte er viel
 Geld mit der Nickelproduktion, die für die Geldmünzen von bedeutung waren.
 In Laufe der Zeit kam das Kohle-, Gold und Silber-Mienen-Geschäft hinzu.
 Sehr profitable Geschäfte machte er auch mit em Eisenbahnbau und
 Rüstungsgeschäfte mit der United States Navy (Panzerplatten und Kanonen
 für Kriegsschiffe). Als Politiker setzte er sich für die Interessen der
 Großunternemer ein, und natürlich für seine eigen Industrie. Wharton kann
 man sagen steht für das so genannte \textit{Kulturquakertum} in dem
 Pazifismus und Nächstenliebe nur hole Floskeln sind. Einzige Ausnahme ist
 seine Beteiligung an der Gründung des Swarthmore College bei Philadelphia.

 \item[Weighty Friends]
    a Friend, respected for their experience and ability over their history of participation with Friends, whose opinion or ministry is especially valued.

 
 \item[Wehrdienst]

 \item[Wetherill, Samuel] $\to$\textit{Free Quakers}.

 \item[Whittier, John Greenleaf]

 \item[Wilbur, John] (July 17, 1774 – May 1, 1856) was a prominent American Quaker minister and religious thinker who was at the forefront of a controversy that led to "the second split" in the Religious Society of Friends in the United States.

 \item[Wilburite-Gurneyite-Schisma] $\to$\textit{Gurney-Wilbur-Schisma}.

 \item[Wilburite Quakers]

 \item[Wilburite(s)]

 \item[Winstanley, Gerrard] $\ast$1609 in Wigan, Lancashire, \dag10.9.1676) war
 ein protestantischer Reformer und politischer Aktivist in England. Er führte
 zur Zeit des Protektorats (1649–1658) von $\to$Oliver Cromwell die Gruppe der
 \textit{"`True Levellers"'} (englisch: wahre Gleichmacher) an, die von ihren
 Gegnern abfällig \textit{"`Diggers"'} (englisch: Buddler) genannt wurden.
 Winstanley propagierte
 Gütergemeinschaft. Er betrieb kurke Zeit ein Projekt wo er mit anderen Mitstreitern
ungenutztes Land besetzde um es zu kultivieren. Die Erträge wurden gemeinsam
genutzt und die Erträge die über den Eigenbedarf hienausgingen, wurden verschenkt.
Das Projekt wurde nach wenigen Monaten gewaltsam aufgelöst. In Winstanley sehen
vierschiedene Gruppen ihren Vordenker. So die Kommunisten, als auch die Quaker.
Spähter, bei einem seiner Gefängnisaufenthalte, trat er dann auch den Quakern
bei. 

\item[Wochentage] $\to$\textit{Datum-Format}

\item[Woolman, John] $\ast$19.10.1720 in Northampton, New Jersey; \dag7.10.1772 in York. Amerikanischer Quäker-Prediger und vehementer Gegner der Sklaverei. Bekannt durch seine \textit{"`Aufzeichnungen"'} (englisch: \textit{Journal}).\endnote{Die Aufzeichnungen von John Woolman. Aus der Zeit der Sklavenbefreiung. 2. Auflage, Lorber U. Turm Verlag, 1964, ISBN 3799901019}

\item[Worship Group] $\to$\textit{Andachsgruppe}

 \end{description}


\normalsize