\section*{B}

\articlesize

\begin{description}

 \item[Baker, Eric] $\ast$22.9.1920 \dag~July 1976. Quaker und Mitbegünder von
$\to$\textit{Amnesty International}, deren Secretary-General er 1966 bis 1968
war. Er gründete \textit{Amnesty International} 1961 in London mit Peter
Benenson zusammen. Für die Quaker betreute er von 1946 bis 1948 ein Zentrum in
Delhi, India. In den spähten 1950er und den frühen 1960er Jahren war Baker für
das \textit{the Friends Peace \& International Affairs Committee} (FPIAC) tätig.
Gegen Ende seines Lebens war er im $\to$\textit{Yearly Meeting} der
\textit{Religious Society of Friends in London} und dem \textit{Triennial
Meeting of the Friends World Committee for Consultation} aktiv.

 \item[Barclay, Robert] $\ast$23.12.1648 in Gordonstown, Morayshire;
\dag3.10.1690 in Ury bei Aberdeen. War Theologe und Quaker und eine der
wichtigsten Figuren des jungen Quakertums. Er war der Erste, der die
thologischen rundsätze systematisch auf akademischen neveu ausformulierte. Seine
Schriften erfreuten sich unter Quakern großer beliebtheit. Kaum ein Quaker-Autor
seiner Zeit wurde in so vielen Sprachen übersetzt und in hoher Auflage
vertrieben. Seine Bücher wurden oft auch für Missionszwecke verschenkt. Sein
Elternhaus war zunächst calvinistisch geprägt. Ihm wurde eine umfassende Bildung
zu Teil, die ihn sogar bis an die Collegium Scotorum nach Paris führte. Sein
Vater konvertierte 1666 zum Quakertum und er selbst schon ein Jahr spähter.
Schon kurz darauf reiste er mit den führenden Persönlichkeiten des Quakertums
wie $\to$William Penn und $\to$George Fox zu missionszwecken nach Holland und
Deutschland. Hier bei traf er auch mit $\to$Pfalzgräfin Elisabeth, der Äbtissin
von Herford zusammen. Und Auch er setzte sich wie sie für der Quaker bei dem
König von England ein. Er versuchte sein Einfluss am Hof von Jakob II. dazu zu
nutzen. Wie viele andere Quaker, sass auch er für fünf monate im Gefängnis. Sein
Werk ist stark gepregt von von der kabbalistischen Mystik wie sie unter anderem
$\to$George Keith vertrat. Seine \textit{Apologie} gilt als sein Hauptwerk und
prägte das Selbstverständnis des frühen Quakertums.\endnote{Seite "`Robert
Barclay (Quäker)"'. In: Wikipedia, Die freie Enzyklopädie. Bearbeitungsstand:
27. November 2009, 10:13 UTC. URL:
 \\
\texttt{
http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=\\
$\hookrightarrow$~Robert\_Barclay\_(Qu\%C3\%A4ker)\&oldid=67322327}
 (Abgerufen: 19. Dezember 2009, 13:10 UTC) } \endnote{Sünne Juterczenka, "`Über
Gott und die Welt - Entzeitvisionen, Reformdebatten, und die europäische
Quäkermission in der frühen Neuzeit"', Vandenhoeck\&Ruprecht, 2008, ISBN
978-3-525-35458-2} \endnote{Claus Bernet: Robert Barclay (Quäker). In:
Biographisch-Bibliographisches Kirchenlexikon (BBKL). Band 1, Hamm 1975, Sp.
367–368, \\  \texttt{http://www.bbkl.de/b/barclay\_r.shtml}}



 \item[Bunyan, John] $\ast$28. November 1628 zu Elstow bei Bedford, \dag31.
August 1688 in London. Baptistenprediger. Bekannt durch seinen Hauptwerk
\textit{"`Pilgerreise zur seligen Ewigkeit"'} (orig. \textit{The Pilgrim’s
Progress from This World to That Which Is to Come}). Um 1656 bis 1657 lieferte
er sich ein heftigen Schlagabtausch mit dem Quaker Edward Burrough, in dem sie
Streitschriften veröffentlichten. Von John Bunyan stammte die Schriften
\textit{"`Some Gospel Truths Opened in which he attacked Quaker beliefs"'} und
\textit{"`A Vindication of Some Gospel Truths Opened"'}. Von Edward Burrough
stammten \textit{"`The True Faith of the Gospel of Peace"'} und \textit{"`Truth
(the Strongest of All) Witnessed Forth"'}. Darin griff er die Quaker dafür an,
das sie das $\to$\textit{"`Innere Licht"'}, seiner Meinung nach, fälschlicher
weise, über die Bibel stellten. Spähter behandelte auch noch mal $\to$George Fox
die Auseinandersetzung mit John Bunyan in \textit{"`The Great Mystery of the
Great Whore Unfolded"'}. Um so bemerkenswehrtet war, das sich viele Jahre
spähter, die Quaker bei dem zweiten Gefängnisaufenthalt (Ab 1675) von John
Bunyan erfolkreich für dessen Freilassung einsetzten.

 \item[Burrough, Edward] $\ast$1634 \dag1663 gehörte zu den so genanten
$\to$\textit{Valiant Sixty}. $\to$\textit{Bunyan, John}


 \end{description}

\normalsize

