% Bemerkung zu Steuerzeichen:
% Kommentare ohne Auswirkung des Ausgabeformats werden mit "%" (Prozentzeichen)
% am Anfang der Zeile markiert. Alles hinter diesem Zeichen kann korrigiert
% werden. Es können auch Editor-Kommentare hinterlassen werden, um auf
% Korrekturprobleme hinzuweisen
%
% Steuerbefehle beginnen fast immer mit "<br />" und sind so zu belassen zum Beispiel:
% <br />begin<node class="non">x</node>
% <br />end<node class="non">x</node>
% <br />smallskip
% <medskip />
% <node class="label">x</node>
% <node class="pageref">x</node>
%
% Ausnahme ist:
% <node class="footnote">Y</node>
% <node class="textit">Y</node>
% <node class="textbf">Y</node>
% Hier ist jeweils der Text (Y) in den geschweiften Klammern "<node class="non"></node>" zu
% korrigieren.
%
% Bei dem Steuerbefehl...
%<node class="index">X!Y</node>
% Ist X und Y zu korrigieren aber nicht das "!". Bei "!" handelt es sich
% um ein Steuerzeichen, was unverändert bleiben muss.


<br />begin<node class="non">flushright</node>
<br />begin<node class="non">footnotesize</node>
<node class="textit">Von Claus Bernet <br />& Olaf Radicke</node>
<br />end<node class="non">footnotesize</node>
<br />end<node class="non">flushright</node>
<br />smallskip

Die frühen Quaker waren wirklich ein bunter Haufen. Es war so ziemlich alles
unter ihnen zu finden: ehemalige Soldaten der New Model Army<node class="index">New Model
Army</node>, Musikanten, Handwerker, Hausfrauen, Bauern, Händler... einfach alles.
Die Mennoniten waren &mdash;
zum Beispiel als Vergleich &mdash; wesentlich homogener in ihrer sozialen Zusammensetzung.
Aber
William Penn war selbst unter Quakern noch Mal etwas Besonderes. Er stammt aus
dem Adel und hatte einflussreiche Kontakte in die höchsten Kreise. An einigen
Stellen lässt er das im Text auch durchscheinen. So beschreibt er auf
Seite <node class="pageref">kap9_ab2_duell_penn</node> das Erlebnis eines Duells
mit einem anderen Mann (ebenfalls aus dem Adel), der mit einem Degen auf ihn los
geht<node class="footnote">Der Besitz eines
Degens war dem Adel vorbehalten.</node>. An einer anderen Stelle im Text auf
Seite <node class="pageref">15_04_penn_alte_freunde</node> will er den Adel als Adressat seiner
Botschaft ansprechen. Das tut er, indem er sich ihm als seinesgleichen zu erkennen
gibt:
<node class="textit"><quote lang="de">Untersucht doch nur, inwiefern euer Leben und euere Gesinnungen mit
diesen heiligen Vorschriften und Beispielen der Selbstüberwindung
übereinstimmen. O Meine Freunde! Meine Seele trauert über euch! Ich lebte einst
selbst mit euch und in eurer Mitte.</quote></node>

<medskip />

Penn wurde am 14. Oktober 1644 in London<node class="index">Orte:!London</node> geboren, als ältester Sohn von Sir William Penn
(1621-1670), einem angesehenen Admiral, und
seiner Frau Margaret Jasper (um 1610-1682)<node class="personenindex">Jasper, Margaret</node>,
die familiäre Verbindungen nach Irland<node class="index">Orte:!Irland</node> hatte.
<medskip />

Als Penn sich zum Quakertum bekannte, wurde er von seinem Vater verstoßen.
Sein Vater ließ es sich jedoch trotzdem nicht nehmen, sich immer wieder für seinen
Sohn einzusetzen, wenn dieser mal wieder
wegen seiner quakerischen Überzeugungen im Gefängnis saß. Aber noch
kurz vor dem Tod des Vaters gab es eine Versöhnung zwischen den beiden. Während
einer seiner Gefängnisaufenthalte in Newgate<node class="index">Gefängnis!Newgate</node> oder dem Tower zu London (von dem er selber im Vorwort schreibt) entstand
das Buch <quote lang="de">Ohne Kreuz keine Krone</quote>.

<medskip />

Penn selbst war zweimal verheiratet. Das erste Mal heiratete er 1672 die
Quakerin Gulielma Maria Springett (gest. 1694)<node class="personenindex">Springett, Gulielma Maria</node>. Aus dieser Ehe sind sieben Kinder
hervorgegangen, darunter William (gest. 1720) und Lätitia (genannt Letty)<node class="personenindex">Penn, Lätitia 'Letty'</node>. Nach dem tragischen Tod seiner Frau
durch eine langwierige Erkrankung heiratete Penn 1696 erneut. Mit seiner zweiten
Ehefrau Hannah Callowhill (1670-1726)<node class="personenindex">Callowhill, Hannah</node> hatte
er sechs Kinder, darunter Margaret, John, Richard, Dennis und Thomas (1702-1775)<node class="personenindex">Penn, Thomas</node>.

<medskip />

Im Gegensatz zu anderen prominenten Quakern wie Nayler,<node class="personenindex">Nayler,
James</node> Fox<node class="personenindex">Fox, George</node> und Fell<node class="personenindex">Fell,
Margaret</node> war er nicht nur sehr produktiv hinsichtlich Korrespondenz und
Flugblättern<node class="index">Flugblätter</node>, sondern er schrieb auch eine Reihe von
Büchern<node class="footnote">Insgesamt verfasste Penn etwa fünfzig Schriften.</node>.
Das wohl bekannteste &mdash; noch vor <node class="textit"><quote lang="de">Ohne Kreuz keine Krone</quote></node> &mdash; ist
<node class="textit"><quote lang="de">Früchte der Einsamkeit</quote></node>. Das Buch <node class="textit"><quote lang="de">Ohne Kreuz keine
Krone</quote></node> steht in der Gattung zwischen den anekdotenhaften Journals
(Tagebücher) von Fox
oder auch Woolman<node class="personenindex">Woolman, John</node> und theologisch trockenen
Abhandlungen eines Robert Barclay<node class="personenindex">Barclay, Robert</node>. Das Buch
bildet so auch sehr gut den Charakter von Penn im realen Leben ab: Einerseits
handfester Pragmatiker, aber andererseits auch Visionär. Literarisch und im Leben
eine mehr als glückliche Mischung, kann man sagen, auch wenn er selbst sich
nicht als besonders erfolgreich erlebt haben mag. Denn er starb später, tief
enttäuscht und verbittert vom Leben, am 30. Juli 1718 in Ruscombe, Berkshire<node class="index">Orte:!Berkshire</node><node class="footnote">Begraben wurde er in
Jordans, Buckinghamshire. <node class="index">Orte:!Buckinghamshire</node></node>.

<medskip />

Doch nüchtern betrachtet hat Penn die Geschicke des jungen Quakertums
beeinflusst wie kaum ein anderer. Das vorrangige Bild, welches nach wie vor weit
verbreitet ist unter den Quakern, ist das der Quaker in Nordamerika. Dass sie
dort so tiefe kulturelle und politische Spuren hinterlassen haben, ist in erster
Linie Penn zu verdanken. Als sein Vater starb, stand der König in seiner Schuld.
1681 beglich König Charles II. <node class="personenindex">Charles II., König</node> seine
Schulden<node class="index">Schulden</node> an die Familie Penn, indem er William Penn mit einem
Gebiet in Nordamerika (heute die Bundesstaaten Pennsylvania<node class="index">Orte:!Pennsylvania</node> und Delaware<node class="index">Orte:!Delaware</node>) belehnte und ihn
zu dessen Gouverneur ernannte.

<medskip />

Das war die Grundlage für ein etwa achtzig Jahre währendes, in der Quakergeschichte
&mdash; bisher &mdash; einmaliges Phänomen: Ein eigener Staat, mit eigener Verfassung und
Gesetzgebung. Von Penn wurde es <quote lang="de">Heiliges Experiment</quote> genannt. In diesem Projekt
stellten die Quaker ihre hohen Ideale in der rauen Realität der Politik auf die
Probe. Viele Glaubensgemeinschaften vor ihnen, die genauso unter Verfolgung
gelitten haben wie die Quaker, wurden später selber zu Tyrannen, die andere
Glaubensgemeinschaften bis auf das Blut verfolgten. So gilt dies zum Beispiel für die
Calvinisten<node class="index">Calvinisten</node>, die zunächst von der katholischen
Kirche verfolgt wurden und dann in der Neuen Welt (in den Kolonien
Nordamerikas) zu erbarmungslosen Verfolgern wurden. Was würde wohl aus den
schwärmerischen Quakern werden, die andere immer so eindringlich wegen ihrer
mangelnden Moral anklagten? Würden sie auch zu blutrünstigen Tyrannen werden?

<medskip />

Die Antwort lautet glücklicher Weise: Nein! Nach wie vor wurde der Kriegsdienst
abgelehnt. Es war üblich, dass die Kolonien der Krone<node class="footnote">Vereinigtes
Königreich Grossbritannien.</node> Soldaten ausheben und für militärische
Aktivitäten zu Verfügung stellen mussten. Das taten die Quaker auch nicht. Statt
dessen hatte Pennsylvania eine Strafzahlung zu leisten. Die Verfassung, die sich
die Quaker in Pennsylvania gaben, war zu damaliger Zeit bahnbrechend: Persönliche
Freiheit für die Kolonisten, Amtszugang und Gerichtsverfahren ohne
Eidesleistung<node class="index">Eid</node>, weitgehende Einschränkung der Todesstrafe<node class="index">Todesstrafe</node>, Respektierung der Rechte von Ureinwohnern<node class="index">Ureinwohnern</node>. Penn erwarb sich sogar Sprachkenntnisse<node class="index">Sprachkenntnis</node> der Lenni Lenape<node class="personenindex">Lenni Lenape</node>, nicht
um diese zu bekehren, sondern um mit ihnen in direkte Verhandlungen treten zu
können und um ihre Lebenswelt besser verstehen zu können. Der faire Umgang und
Handel mit den Ureinwohnern führte immer wieder zu Konflikten mit den
benachbarten Kolonien, da diese die Indianer regelmässig übervorteilten und
die Quaker deshalb als Handelspartner von den Ureinwohnern bevorzugt wurden.
Auch unter den ständigen Indianerüberfällen und Entführungen
hatten die Quaker nicht zu leiden, was auch zu Missgunst führte. Für Penn jedoch
wurde die Kolonie finanziell zu einem Mißerfolg, was ihm 1707 sogar eine
Inhaftierung<node class="index">Inhaftierung</node> wegen Überschuldung einbrachte.

<medskip />

Was die Religionsfreiheit betraf, wurde das Ideal der religiösen Toleranz für
alle
christlichen Bekenntnisse tatsächlich umgesetzt. Es gab nur eine Ausnahme: den
Katholizismus<node class="index">Katholizismus</node>! Das ist insofern erstaunlich, da Penn
seinen politischen Höhepunkt unter James II.,<node class="personenindex">James II.</node> in der Zeitspanne von 1685 bis 1688 erreichte. James II. war ein
katholischer König, für den er am Oranischen Hause<node class="index">Oranien</node> in
den Niederlanden<node class="index">Orte:!Niederlanden</node> diplomatisch tätig war, um die Zustimmung zur
Abschaffung des <node class="textit">Test Act</node><node class="index">Test Act</node>, eines gegen Katholiken gerichteten Eides,
den Staatsdiener zu leisten hatten, zu gewinnen. Penns grösster
Erfolg war die Formulierung
der <node class="textit"><quote lang="de">Declaration of Indulgence</quote></node> 1687, mit der nicht allein Quaker
staatlicherseits toleriert wurden, sondern der Theorie nach sogar alle
Religionsangehörige, nicht jedoch Atheisten<node class="index">Atheisten</node>. Als
hingegen 1688 Wilhelm von Oranien (1650-1702)<node class="personenindex">Oranien,
Wilhelm von</node> intervenierte, wurde Penn als angeblicher
Jesuit<node class="index">Jesuiten</node> inhaftiert. In den folgenden Jahren konnte er
seinen vormaligen politischen Einfluss am Königshofe<node class="index">Königshof</node> nicht
wieder herstellen.



<medskip />

Nun, wer sich mit der Quakergeschichte intensiver beschäftigt, wird feststellen,
dass die Kontakte zwischen katholischer Kirche und Quakern schwierig und
bisweilen tödlich waren (für Quaker). Doch noch kurz zurück zum <node class="textit">Heiligen
Experiment</node>: Penn drückte der Kolonie auch seinen Stempel als Städtegründer
bzw. Stadtplaner auf. Er gründete die Stadt <quote lang="de">Philadelphia</quote> mit einem strengen, geraden
Straßennetz. Philadelphia City ist eine der ältesten Städte der heutigen USA. Es gab
bis 1986 das ungeschriebene Gesetz, dass kein Gebäude höher gebaut werden sollte
als die <node class="textit">Philadelphia City Hall</node><node class="index">Orte:!Philadelphia</node>,
auf dessen Spitze eine Statue von Penn thront. Es gibt wohl nicht wenige in
Philadelphia City, die den Misserfolg ihres Sportclubs
mit dem Bruch dieses ungeschrieben Gesetzes in Zusammenhang bringen und daher einen Fluch vermuten.
Fluch hin oder her, es zeigt, dass Penn einem in der USA immer noch auf
Schritt und Tritt
begegnet.
%hier habe ich eine Abschnitt gelöscht, den ich nicht verstanden habe und der nix mit dem vorherigen zu tun hat. Wir kommen
%ansonsten immer weiter von der Lebensgeschichte Penns, dem eigentlichen Thema, weg.

<medskip />

Penn war auch persönlich in Deutschland missionarisch tätig. Er reiste 1671 und 1677
nach Norddeutschland<node class="index">Orte:!Deutschland!Nord-</node> und gelangte bis an den Hof
der Äbtissin Elisabeth (1618-1680)<node class="personenindex">Elisabeth, Äbtissin</node>. Vor
allem in Frankfurt<node class="index">Orte:!Frankfurt</node> warb Penn später, unter den dortigen
Pietisten,
Kolonisten<node class="index">Pietisten</node> für seine nordamerikanischen<node class="index">Orte:!Nordamerika</node> Besitztümer. Das Interesse von Penn an Kontinentaleuropa war
aber nicht nur missionarischer Natur. Die zahllosen Kriege und Konflikte brachten
ihn zu pazifistischen<node class="index">Pazifismus</node>
Überlegungen; hin zu einem europäischen Frieden<node class="index">Friede!europäischer</node> in
Wohlstand<node class="index">Wohlstand</node> und Gerechtigkeit<node class="index">Gerechtigkeit</node>. Diese Überlegungen, die
zwischen 1691 bis 1693 entstanden, sind in <node class="textit"><quote lang="de">An Essay Toward the Present and Future
Peace of Europe</quote></node> (In Deutsch erschienen unter dem Titel <node class="textit"><quote lang="de">William Penns
Friedensplan für Europa</quote></node>) niedergelegt. Das Maßgebliche Instrument zur
Erreichung dieser Ziele sah er in der Einrichtung eines Europäischen Parlaments<node class="index">Parlament!Europäisches</node>.


