
<node class="chapter">Kapitel 14</node> <node class="label">kap14</node>

<node class="section">Zusammenfassung des 14. Kapitel</node>

<description>
<paramnode class="item">1. Abschnitt</paramnode> Von der Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt durch 'Maßlosigkeit'.</node>,
worin sie besteht und was für Nachteile
sie der menschlichen Gesellschaft bringt. &mdash; Sie ist eine Feindin des Kreuzes
Christi.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap14_ab1</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">2. Abschnitt</paramnode> Von der Maßlosigkeit
<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt durch 'Maßlosigkeit'.</node>
im Essen und Trinken, wie sehr dieselbe
dem Beispiel und den Lehren Christi und der heiligen Schrift zuwider ist.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap14_ab2</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">3. Abschnitt</paramnode> Was für Schaden sie dem Menschen an Leib und Seele zufügt.&mdash;
.<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap14_ab3</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">4. Abschnitt</paramnode> Von der Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt
durch 'Maßlosigkeit'.</node> in Kleidern und Vergnügungen. Die Sünde
machte die erste Kleidung notwendig. Der Mensch sollte daher nicht stolz auf
etwas sein, das ein Zeichen seines Falls ist.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap14_ab4</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">5. Abschnitt</paramnode> Die jetzt gebräuchlichen Vergnügungen schaden der Tugend
und
entspringen aus dem entarteten Zustand des Menschen.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap14_ab5</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">6. Abschnitt</paramnode> Der Zweck der Kleidung ist erlaubt, aber der Missbrauch
der selben ist zu tadeln.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap14_ab6</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">7. Abschnitt</paramnode> Das vornehmste Vergnügen guter Menschen der Vorzeit bestand
darin, dass sie Gott dienten, ihren Mitmenschen Gutes erwiesen und ehrlichen
Berufsgeschäften, aber nicht eitlen Vergnügungen und Belustigungen nachgingen.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap14_ab7</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">8. Abschnitt</paramnode> Schon die Heiden kannten und taten etwas Besseres. &mdash;
Einige wilde Völker übertreffen die Christentumsbekenner an Mäßigkeit und
Nüchternheit des Lebens.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap14_ab8</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">9. Abschnitt</paramnode> In dem Gleichnis vom reichen Mann wird das
maßlose<node class="editnote">'üppige' ersetzt durch 'maßlose'.</node> Leben
verdammt.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap14_ab9</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">10. Abschnitt</paramnode> Die Lehren der heiligen Schrift sind durchaus dagegen.
&mdash;.<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap14_ab10</node></node>&mdash;
</description>

<newpage />

<node class="section">1. Abschnitt</node> <node class="label">kap14_ab1</node>

Jetzt komme ich zur Betrachtung einer dem Geiz ganz entgegengesetzten
Leidenschaft: der Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt durch
'Maßlosigkeit'.</node><node class="index">Maßlosigkeit</node>, die in Befriedigung der Prachtliebe und
eines
ausschweifenden<node class="index">Ausschweifung</node> Hangs zur
Bequemlichkeit<node class="index">Bequemlichkeit</node> und zu Vergnügungen<node class="index">Vergnügen</node>
besteht. Sie ist
das letzte Laster<node class="index">Laster</node>, welches ich in der gegenwärtigen Abhandlung
über das heilige
Kreuz Christi angreife, dessen göttliche Kraft und Wirkung allein vermögend ist,
dieses ebenso ansteckende als tödliche Übel<node class="index">Übel!tödliche</node> zu
zerstören<node class="index">zerstören</node> und auszurotten<node class="index">Ausrottung</node>. Es
ist eine Untugend, die sich in alle Stände<node class="index">Stände</node> einschleicht, welche
die Ärmsten
hinreißt, dass sie ihre Kräfte überschreiten, um ihre
maßlosen<node class="editnote">'üppigen' ersetzt durch 'maßlose'.</node> Neigungen zu
befriedigen und die Reichen so sehr einnimmt, dass sie die inneren Züchtigungen
Jesu<node class="index">Züchtigung!durch Jesus</node>, den sie dennoch ihren
Heiland<node class="index">Heiland</node> nennen, ganz aus den Augen verlieren, und sich
den Vergnügungen der Augenlust<node class="index">Augenlust</node>, der
Fleischeslust<node class="index">Fleischeslust</node> und des hofdärtigen Lebens so sehr ergeben, 
als wenn nicht Selbstüberwindung<node class="editnote">'Selbstverleugnung' ersetzt
durch 'Selbstüberwindung'.</node> <node class="index">Selbst!-überwindung</node> und 
Unterwerfung<node class="index">Kreuz!unterwerfen unter das</node> unter das Kreuz
Christi, sondern Befriedigung der Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit'
ersetzt durch 'Maßlosigkeit'.</node>, der uns verordnete Weg zum Himmel
wäre. Was wollen wir essen? Was wollen wir trinken? Wie wollen wir uns kleiden?
&mdash; Diese Sorgen, wodurch einst die maßlosen<node class="editnote">'üppigen' ersetzt
durch 'maßlosen'.</node> Heiden<node class="index">Heide</node> sich auszeichneten, sind jetzt
allgemein, ja, was noch schlimmer ist, das Dichten<node class="index">Dichten</node> und Trachten
der Bekenner des Christentums geworden. Möchten sie doch darüber erröten! 
Möchten sie ihre Abweichung<node class="index">Abweichung</node> bereuen und bedenken, dass 
Christus solche Sorgen<node class="index">Sorgen machen</node> an jenen Heiden
nicht darum tadelte, dass er sie seinen Nachfolgern erlauben wollte.
<node class="label">ref:14_01_wahre_nachfolger</node> <node class="textbf">Diejenigen,
welche sich in Wahrheit zu der Nachfolge Christi bekennen, müssen auch zeigen,
dass sie ihm angehören, sie müssen
<node class="textit"><quote lang="de">gesinnt sein, wie er war,</quote></node> ein nüchternes<node class="index">Nüchternheit</node>
und mäßiges Leben<node class="index">Mäßigkeit</node> führen, und sich stets erinnern,
<node class="textit"><quote lang="de">dass der Herr nahe ist.</quote></node><node class="index">der-Herr-ist-nahe</node>
Prächtige Kleider<node class="index">Kleider!prächtige</node>, schöne Putzsachen, kostbare
Möbel<node class="index">Möbel!kostbare</node>,
eine reiche Tafel und die
gewöhnlichen Vergnügungen<node class="index">Vergnügen</node> und
Unterhaltungen<node class="index">Unterhaltung</node> der Welt,
also: Schauspiele<node class="index">Schauspiel</node>, Bälle<node class="index">Bälle</node>,
Spiele<node class="index">Spiele</node>, Romane<node class="index">Roman</node>, und dergleichen sind auf dem
heiligen Pfade,
den Jesus und seine wahren
Jünger und Nachfolger betraten, nicht anzutreffen.</node> Nein! Einer, der keiner der
Geringsten unter den Aposteln war, sagt uns,
<node class="textit"><quote lang="de">dass wir durch viele Trübsal ins
Reich Gottes eingehen müssen.</quote></node><node class="index">Reich!Gottes</node>
<node class="biblecite">Apostelgeschichte 14,22.</node><node class="non">Apostelgeschichte 14</node>
Es ist daher meine
ernste Bitte an alle, die der Prachtliebe und
Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt durch
'Maßlosigkeit'.</node> ergeben sind, und
denen diese Abhandlung vielleicht in die Hände fallen möge, dass sie die Gründe
und Beispiele, die ich gegen ihre Lebensweise hier anführe, ernstlich in
Erwägung ziehen wollen. Vielleicht können sie dadurch zu der Einsicht gelangen,
wie sehr ihr Leben und Betragen von dem wahren
Christentum<node class="index">Christentum!wahres</node> entfernt
und ihrem
ewigen Frieden<node class="index">Friede!ewige</node> gefährlich sei.
<node class="label">ref:14_01_wahre_nachfolger_suenetod</node>
<node class="textbf">Möge sie der allmächtige Gott für diesen
Unterricht empfänglich machen, und seine zärtliche Liebe in ihre Herzen
ausgießen, damit sie zu einem Gefühl der Reue<node class="index">Reue</node> gebracht werden
und den heiligen
Weg des Kreuzes Jesu<node class="index">Kreuz!Jesus</node>, des Erlösers<node class="index">Erlöser</node> der
gefallenen
Menschheit<node class="index">Menschheit!gefallene</node>, lieb gewinnen,
denn sie dürfen nicht glauben, dass sein Versöhnungstod<node class="index">Versönungstod</node>
ihnen etwas nützen werde,
so lange sie sich weigern, aus Liebe zu ihm ihre Sünden<node class="index">Sünde</node> zu
verlassen, da er doch
aus Liebe zu ihnen sein Leben ließ, oder dass er ihnen eine Stätte im Himmel
bereiten werde, wenn sie ihm einen Platz in ihrem Herzen auf Erden versagen.</node>
Wir
wollen nun die Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt durch
'Maßlosigkeit'.</node>
in ihren verschiedenen Teilen betrachten.

<node class="section">2. Abschnitt</node> <node class="label">kap14_ab2</node>

Unter den verschiedenen Arten der Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit'
ersetzt durch 'Maßlosigkeit'.</node> betrifft die erste, die Christus,
der uns ein Muster der Selbstüberwindung<node class="editnote">'Selbstverleugnung'
ersetzt durch 'Selbstüberwindung'.</node> gegeben hat, ausdrücklich verbietet,
die Sorge für den Bauch.
<quote lang="de">Ihr sollt nicht sorgen, und sagen: Was werden wir
essen? Oder was werden wir trinken? ... Nach solchen Dingen trachten die
Heiden.</quote><node class="index">Heide</node><node class="biblecite">Matthäus 6,31+32.</node><node class="non">Matthäus 06@Matthäus 6</node>
Das heißt: Jenen Heiden, die ohne
Erkenntnis des wahren Gottes<node class="index">Gott!wahrer</node> in der Welt leben, die ihren
Bauch zu ihrem Gott
machen, und deren Trachten nur auf die Befriedigung ihrer
Begierden<node class="index">Begierde</node>, aber nicht
auf die Erlangung des Reiches Gottes<node class="index">Reich!Gottes</node> gerichtet ist, denen
sollt ihr nicht gleich
sein.
<node class="textit"><quote lang="de">Trachtet ihr zuerst nach dem Reich Gottes und nach seiner
Gerechtigkeit, und alles andere soll euch dazugegeben werden.</quote></node> Was für euch
gut
ist, wird schon erfolgen. Lasst nur alles seine rechte Zeit<node class="index">Zeit!rechte</node>
und Ordnung haben.

<medskip />

In diesen Worten liegt ein scharfer Tadel<node class="index">Tadel</node> für alle, die der
Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt durch 'Maßlosigkeit'.</node> im Essen
und Trinken ergeben sind, deren ganze Sorge nur dahin geht, wie sie ihren
Gaumen ergötzen und ihren Bauch füllen, was sie essen und trinken wollen. Diese
sind nicht selten verlegen, was für eine Speise sie für die nächste Mahlzeit
anordnen sollen, und einige halten sich daher einen eigenen
Speisemeister<node class="index">Speisemeister</node>, um
neue Gerichte<node class="index">Gerichte!neue</node> für den Koch zu erfinden,
der sie so künstlich würzen<node class="index">Geschmack!künstlicher</node>, verändern
und zubereiten muss, dass Auge und Geschmack getäuscht werden, und man sie für
etwas ganz Neues und Sonderbares hält, bloß um die Esslust zu reizen oder
Bewunderung zu erregen. Der Schwelger<node class="index">Schwelger</node> fordert in der
Tat eine große
Verschiedenheit seltener und köstlicher Gerichte, wobei nicht selten die Brühe
weit höher als die Speise selbst zu stehen kommt, denn er ist beständig so voll
und satt, dass er ohne Anwendung solcher künstlichen
Reizmittel<node class="index">Appetitanreger</node> gar keinen
Appetit haben würde. Dieses heißt aber: den Hunger erzwingen, nicht: ihn
befriedigen. Und so, wie der Maßlose<node class="editnote">'Üppige' ersetzt durch
'Maßlose'.</node> isst,
so trinkt er auch, selten aus Durst,
bloß zum Vergnügen<node class="index">Vergnügen</node> und dem Gaumen zu Gefallen. Darum muss er
auch eine
Verschiedenheit von Getränken<node class="index">Getränke!kostbare</node> haben, die er alle kosten
muss. Eine Sorte, wäre
sie auch noch so gut, würde ihm bald unschmackhaft und widerlich werden. Die
Abwechslung muss ihm die Getränke behaglich machen, und daher ist die ganze Welt
kaum im Stande, seinen Keller mit kostbaren Getränken anzufüllen. Wäre er dabei
noch mäßig im Genuss, so könnte man seine Abwechslung eher der Neugier als der
maßlosen<node class="editnote">'üppigen' ersetzt durch 'maßlosen'.</node> Schwelgerei
zu schreiben. Allein was
der Mäßige als Herzstärkung
genießt, trinkt er mit vollen Zügen, bis er, <node class="index">Betrunkenkheit</node>durch
Übermaß erhitzt, zu
Torheiten schreitet, und, wo nicht anderen, doch immer sich selbst Schaden
zufügt, ja, oft so tief unter das unvernünftige Tier herabsinkt, dass er sich
selbst seines Bewusstseins beraubt. Dieses ist die Wirkung der Fleischeslust,
<node class="textit"><quote lang="de">die nicht vom Vater, sondern von der Welt ist,</quote></node> und in deren Gefolge
Musik<node class="index">Musik</node>
und Tanz<node class="index">Tanz</node>, Ausgelassenheit und Gelächter, &mdash; welches der weise Mann
Tollheit
nennt, &mdash; gewöhnlich zur Hand sind, damit rauschender Lärm der 
Ergötzlichkeit das Gefühl der Sündhaftigkeit<node class="index">Sündhaftigkeit</node> 
übertäuben<node class="index">Betäuben</node> und die
Stimme des Gewissens<node class="index">Gewissen!Stimme des</node> nicht zu laut und deutlich mit
dem Schwelger
reden möge. So
leben die Üppigen, die Gott vergessen und des Unglücklichen nicht gedenken. O!
Möchten doch die Kinder der Menschen das Törichte und Gottlose dieser Dinge
einsehen! Wie schlecht erwidern sie die Güte Gottes durch einen solchen
Missbrauch des Überflusses, den er ihnen verleiht! Wie grausam gehen sie oft
mit seinen Geschöpfen<node class="index">Tiere!quälen</node>, wie verschwenderisch mit ihrem
eigenen Leben und mit
ihren Kräften um, und wie undankbar<node class="index">Undank</node> sind sie für die Wohltaten,
die sie
genießen? Sie vergessen den Geber, indem sie seine Gaben zur Befriedigung ihrer
Lüste missbrauchen, allen Rat verachten und jede Belehrung von sich stoßen.
Dadurch verlieren sie endlich alles Zartgefühl und vergessen ihre
Pflichten<node class="index">Pflichtvergessenheit</node>,
indem sie im Taumel sinnlicher Genüsse von einer Ausschweifung zur anderen
übergehen.

<medskip />

Gott rügte diese Sünden bei den Juden<node class="index">Juden</node>, als er durch den
Propheten Amos sagte:
<node class="textit"><quote lang="de">Wehe euch! ... die ihr euch weit vom bösen Tage achtet, (den bösen Tag
weit
hinaussetzt,) und trachtet immer nach Frevel. Regiment! (oder: rückt den Stuhl
des Frevels oder der Gewalttätigkeit herbei!) Ihr schlaft auf elfenbeinernen
Lagern und treibt Überfluss mit eueren Betten! Ihr esst die Lämmer aus der
Herde, und die gemästeten Kälber, und spielt auf dem Psalter, (singt zu dem
Saitenspiel,) und erdichtet euch Lieder, (erfindet euch musikalische
Instrumente,) wie David! Ihr trinkt Wein aus den Schalen, und salbt euch mit
Balsam, aber ihr bekümmert euch nicht um den Schaden Josephs!</quote></node><node class="biblecite">Amos
6,3-6.</node><node class="non">Amos 06@Amos 6</node>
Dieses waren, wie es scheint, die Laster, denen die entarteten
Juden<node class="index">Juden!entartete</node> bei allen ihren Ansprüchen auf
Religiosität ergeben waren,
und sind nicht
heutigen Tags dieselben Übel auch unter den Christen<node class="index">Christ</node>
herrschend geworden? &mdash;
Allerdings! Und sie machen einen großen Teil der
Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt
durch 'Maßlosigkeit'.</node> aus, die ich in
dieser Abhandlung angreife. Denke an den reichen Mann, der mit seiner ganzen
Pracht und Herrlichkeit und bei allen seinen hohen Genüssen verloren ging, und
erinnere dich, was für ein schweres Wehe der Apostel über diejenigen ausspricht,
<node class="textit"><quote lang="de">deren Bauch ihr Gott ist, und die in ihrer Schande eine Ehre
suchen</quote></node><node class="biblecite">Philipper 5,19.</node><node class="non">Philipper 05@Philipper 5</node>

<medskip />

Christus redet von der Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt durch
'Maßlosigkeit'.</node> als von
etwas, das an den Höfen weltlicher
Könige anzutreffen ist, in seinem Reich aber nicht stattfindet und seinen
Nachfolgern nicht geziemt. Daher war auch sein Fest, das er der Menge gab, und
welches eins seiner Wunder war, ganz einfach und ohne Vorbereitung. Er gab den
Leuten reichlich, aber nichts Seltenes, oder etwas, das durch die
Kochkunst<node class="index">Kochkunst</node>
zubereitet war, dennoch aßen sie es gern, weil sie Hunger hatten, welcher auch
immer das beste und schicklichste Mittel zur Beförderung der Esslust ist. &mdash; In
einer Anweisung, die Paulus seinem geliebten Timotheus erteilte, setzt er die
Liebhaber des weltlichen Überflusses sehr herab, indem er behauptet,
<node class="textit"><quote lang="de">dass Gottseligkeit mit Genügsamkeit verbunden, großer Gewinn sei,</quote></node>
und noch
hinzufügt, <node class="textit"><quote lang="de">dass wir, wenn wir Nahrung und Kleider haben, uns begnügen
sollen.</quote></node><node class="biblecite">1. Timotheus 6,6-11.</node><node class="non">Timotheus 1 06@1. Timotheus 6</node>
Dieses gibt uns einen Begriff von dem
enthaltsamen und genügsamen Leben jener erhabenen
Pilger<node class="index">Pilger</node>, jener
Söhne des Himmels<node class="index">Söhne des Himmels</node> und wahren Abkömmlinge der
ewigen Kraft
Gottes, die sich oft in der
Notwendigkeit befanden, zu fasten<node class="index">Fasten</node> und Gefahren entgegen zu gehen,
sich aber
mit dem begnügten, <node class="textit"><quote lang="de">was ihnen vorgesetzt wurde.</quote></node> O! Heilige Menschen!
O!
Selige Geister! Möge meine Seele ewig bei den eurigen wohnen!

<node class="section">3. Abschnitt</node> <node class="label">kap14_ab3</node>

Die Krankheiten, welche die Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt
durch 'Maßlosigkeit'.</node> erzeugt
und nährt, machen sie zu einer
wahren Feindin des Menschengeschlechts. Denn außer dem Nachteil, den sie der
Seele des Menschen zufügt, untergräbt sie auch seine
Gesundheit<node class="index">Gesundheit</node> und verkürzt ihm
das Leben, indem sie ihm nur elende Nahrung reicht, wodurch schlechte Säfte
erzeugt werden, die seinen Körper ungesund, träge,
skorbutisch<node class="editnote">gemeint ist
wohl die Krankheit <node class="textit">Skorbut</node>. Siehe: de.wikipedia.org/wiki/Skorbut</node> und
für ein tätiges,
arbeitsames Leben<node class="index">Leben!arbeitsames</node> ganz untauglich machen. Und sind
einmal die Lebensgeister des
Menschen von seinem elenden Fleische unterdrückt und seine Seelenkräfte
erschlafft, so macht sein Hang zur Untätigkeit<node class="index">Untätigkeit</node> ihn für die
bürgerliche Gesellschaft
<node class="index">Gesellschaft</node> ganz unbrauchbar,
denn die Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt durch 'Maßlosigkeit'.</node>
macht die Menschen nicht
allein krank, sondern auch zu Müßiggängern<node class="index">Müßiggang</node>, die alles Gute
verschlingen und
sich selbst so sehr lieben, dass sie Gott vergessen. Diese sind wirklich der
Welt
zur Last<node class="index">Verhalten!unsoziales</node>, und die Schrift sagt uns, &mdash; was eben so
schrecklich als gerecht ist, &mdash; <node class="textit"><quote lang="de">dass diejenigen, welche Gott vergessen, ins Verderben gehen
sollen.</quote></node><node class="index">Verdammnis</node><node class="biblecite">Psalm 9,18.</node><node class="non">Psalm 009@Psalm 9</node>

<node class="section">4. Abschnitt</node> <node class="label">kap14_ab4</node>

Es gibt aber noch eine andere Art der Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit'
ersetzt
durch 'Maßlosigkeit'.</node>, die bei eitlen Personen<node class="index">Eitelkeit</node> beiderlei
Geschlechts häufig angetroffen wird, nämlich die Kleiderpracht<node class="index">Kleidung</node>,
eine der
größten Torheiten, welcher der Mensch sich schuldig machen kann, da sie eine
der kostbarsten und zugleich nichtigsten und unnützesten Ausschweifungen ist.
<node class="textbf">Die
Schrift der Wahrheit lehrt uns zu glauben, dass die Sünde die erste Kleidung in
der
Welt notwendig machte;</node><node class="biblecite">1. Mose 3,21.</node><node class="non">Mose 1 03@1. Mose 3</node>
und wenn die Übereinstimmung
mehrerer Schriftsteller einiges Gewicht hat, so erstreckte sich der Fall des
Menschen sowohl auf sein Äußeres als auch auf sein Inneres. Ich richte daher
diese
Abhandlung an diejenigen, welche dieses glauben, da diese, wie ich hoffe, die
größere Anzahl meiner Leser ausmachen. &mdash; Ich sage, wenn die Sünde zuerst die
Kleidung veranlasste, so haben die armen Adam’s<node class="personenindex">Adam</node>
Abkömmlinge wenig Ursache, auf
ihre Kleidung stolz zu sein, oder sich darin zu suchen, da ihr Ursprung so
niedrig ist, und der Schmuck derselben weder den Menschen veredelt, noch zu
seiner Unschuld zurückführen kann. Selig war aber gewiss jene Zeit, als noch
Unschuld, nicht Unwissenheit, Kleider unnötig machte. Damals waren unsere ersten
Eltern nackt, und kannten keine Scham<node class="index">Scham</node>, bis die Sünde sie beschämt
machte,
länger nackt zu bleiben. <node class="label">ref:14_04_wahre_nachfolger_kleidung</node>
<node class="textbf">Da also das Bewusstsein der Schuld die Scham erzeugte,
und diese eine Bedeckung erforderte, wie tief sind denn diejenigen gefallen, die
in ihrer Schande sich brüsten und auf ihren Fall stolz tun? Dieses tun
unstreitig aber alle, die Mühe und Kosten anwenden, ihre Kleidung, das wahre
Kennzeichen jenes beklagenswerten Falls, zu schmücken und herauszuputzen. Und
ist es also wohl bei denen, die sich Christen nennen, zu entschuldigen, wenn sie
eine so große Vorliebe zu prächtigen Kleidern hegen, dass sie die erste und
vornehmste Bekleidung des Menschen, das Kleid der Unschuld, darüber
vernachlässigen?</node> Beweist es nicht die größte Torheit der Menschen, wenn sie so
viel Zeit, Mühe und Geld anwenden, um ihre Schande recht zur Schau zu stellen?
Heißt dieses nicht Vergnügen an den Folgen einer Sache finden, deren Entstehung
man bejammern sollte? Ja, wenn ein Verbrecher verurteilt wäre, lebenslänglich
in Ketten zu gehen, würde es wohl seine Schande vermindern, wenn seine Ketten
von Gold<node class="index">Gold</node> gemacht und sehr künstlich gearbeitet wären? Gewiss, dieser
Umstand
würde die Folgen seines Verbrechens nur noch auffallender machen und seine
Schande vermehren. Dieses ist nun aber gerade der Fall mit den
Sklaven<node class="index">Sklave</node> der
eitlen Moden unseres Zeitalters, die dessen ungeachtet Christen, Verurteiler
religiöser Gegenstände, fromme Leute, und wer weiss was noch mehr, sein wollen.
O! Des bejammernswerten Zustandes der Menschen, welche die Augenlust, die
Fleischeslust und das hoffärtige Leben so sehr verblendet<node class="index">Verblendung</node>
hat, dass sie sich mit
Dingen zieren und schminken<node class="index">Schminken</node>, die ihren Fall beweisen und sogar
erfinderisch und
verschwenderisch in diesen Dingen sind, die ihnen doch eigentlich zur
Demütigung dienen sollten! Ihre große Anhänglichkeit an diese
Eitelkeiten<node class="index">Eitelkeit</node>
zeigt offenbar, wieweit sie von der ersten Unschuld<node class="index">Unschuld</node> abgewichen
sind. Und wem ist
nicht bekannt, wie viele Moden<node class="index">Mode</node> schon erfunden sind und noch immer
erdacht
werden, die keinen anderen Zweck haben, als Lüsternheit zu erregen, wodurch das
Herz des Menschen immer mehr von der Einfalt und Unschuld entfernt und in die
Sklaverei<node class="index">Sklave</node> niedriger Sinnlichkeit geführt wird.

<node class="section">5. Abschnitt</node> <node class="label">kap14_ab5</node>

Ebenso verhält es sich mit ihren Vergnügungen oder Erholungen<node class="index">Erholung</node>,
wie man sie
nennt, denn diese stehen mit der
Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt durch 'Maßlosigkeit'.</node> in
Kleidern in naher
Verbindung. Der
Mensch wurde als ein edles, vernünftiges und ernstes Wesen erschaffen.
<node class="index">Zweck des
Menschen</node><node class="textbf">Sein
Vergnügen bestand in der Erfüllung seiner Pflicht, und diese war: Gott zu
gehorchen, das heißt, ihn zu lieben, zu fürchten, zu verehren und anzubeten,</node>
und
seine Geschöpfe mit wahrer Mäßigkeit und heiliger Genügsamkeit zu gebrauchen,
indem er wohl wusste, dass der Herr, sein Richter, nahe war, der seine
Handlungen
beobachtete und vergelten würde. Kurz, seine Glückseligkeit bestand in der
Gemeinschaft mit Gott und sein Fehler war, dass er diese selige Gemeinschaft
verliess und mit seinem Gemüt vergänglichen Dingen nachhing. Waren nun aber
die Ergötzungen der gegenwärtigen Welt wirklich so angenehm und notwendig, als
man vorgibt, so würde es ja Adam und Eva in dem Stande ihrer Glückseligkeit an
der Freude, die sie gewähren, gemangelt haben, da sie dieselben gar nicht
kannten. Allein es verhält sich anders. Diese Vergnügungen sind das nicht, was
sie zu sein scheinen, und wenn unsere ersten Eltern nicht gefallen wären, und
die Welt mit ihrer Torheit und mit ihrem bösen Beispiel nicht angesteckt
hätten, so würden wir wahrscheinlich den Gebrauch und die Notwendigkeit vieler
solcher Vergnügungen nicht kennen, die, ebensowohl als die Kleiderpracht, aus
der Sünde entsprungen sind. <node class="index">Sündenfall</node> Denn, als Adam und Eva gesündigt
hatten, fürchteten
sie die Gegenwart des Herrn, die in ihrer Unschuld sie erfreute, und nun ließen
sie ihre Gemüter auf andere Gegenstände ausschweifen, suchten andere
Vergnügungen, und fingen an, Gott, ihren Schöpfer, zu vergessen. Daher klagte
Gott hernach durch den Propheten Amon:
<node class="textit"><quote lang="de">Sie achten sich weit vom bösen Tag,
sie essen die Lämmer aus der Herde, trinken Wein aus Schalen, salben sich mit
Balsam, schlafen auf elfenbeinernen Lagern, spielen auf dem Psalter, erdichten
sich Lieder, wie David, und bekümmern sich nicht um den Schaden
Josephs.</quote></node><node class="biblecite">Amos 6,3-6.</node><node class="non">Amos 06@Amos 6</node>
Sie verkauften Joseph auf eine gottlose
Weise, verbannten die Unschuld gänzlich, und gewöhnten sich bald an die Schande
so sehr, dass sie über die Nachahmung schändlicher Handlungen gar nicht mehr
erröteten. Und jetzt schämen sich Menschen wahrlich eben so sehr, sich der
ursprünglichen Unschuld und bescheidenen Einfachheit wieder zu nähern, als Adam
sich schämte, da er diese Tugenden verloren hatte, und deswegen, &mdash; wiewoh1
vergeblich, &mdash; seine Zuflucht zu einer Bedeckung von Feigenblättern nahm. Ebenso
vergeblich suchen jetzt die Menschen mit scheinbaren Ansprüchen auf Religion
sich zu bedecken, und ihren armen Seelen durch Zueignung der schönen
Benennungen: christlich, unschuldig, gütig, tugendhaft, usw. zu schmeicheln,
während doch Eitelkeit und Torheit die Herrschaft über sie haben.

<medskip />

Darum fühle ich mich von dem ewigen Gott verpflichtet, allen solchen zu sagen:
Ihr verspottet <node class="textit">Ihn</node>,
<node class="textit"><quote lang="de">der sich nicht will spotten lassen,</quote></node><node class="biblecite">Galater 6,7.</node><node class="non">Galater 06@Galater 6</node>
und betrügt euch selbst<node class="index">Selbst!-betrug</node>! Solche Unmäßigkeit, als unter
euch herrscht, muss
überwunden<node class="editnote">'verleugnet ersetzt durch 'überwunden'.</node> werden.
<node class="label">ref:14_06_wahre_nachfolger_umkehr</node>
<node class="textbf">Ihr müsst eine Veränderung eurer Gesinnungen erfahren und euch
mehr der ursprünglichen Reinheit des Christentums nähern, ehe ihr ein Recht zu
jenen Benennungen haben könnt, die ihr euch jetzt nur anmaßt.</node>
<node class="index">Christ!wahrer</node> Denn
<node class="textit"><quote lang="de">die wahren
Kinder Gottes bestehen nur aus solchen, die vom Geist Gottes geleitet werden,
der zur Mäßigkeit, Sanftmut, Keuschheit und allen anderen Tugenden
führt.</quote></node><node class="biblecite">Römer 8,14.</node><node class="non">Römer 08@Römer 8</node>

<node class="section">6. Abschnitt</node> <node class="label">kap14_ab6</node>

Die christliche Welt, oder vielmehr die weltlichen
Christen<node class="index">Christ!weltlicher</node>,
verdienen aber auch
deswegen billigen Tadel, da sie den rechten Zweck, wozu die Kleidung zuerst
eingeführt wurde, ganz verkehrt haben. Der erste Dienst, den die Kleider dem
Menschen leisten sollten, als die Sünde ihn seiner angeborenen Unschuld beraubt
hatte, war, wie schon bemerkt wurde, Bedeckung, und sie mussten schon in dieser
Hinsicht einfach und anspruchslos sein. <node class="textbf">Ihr nächster Zweck war, ihn
gegen Kälte
zu schützen, daher mussten sie Stärke und Festigkeit haben. Und endlich sollten
sie auch zur Unterscheidung der beiden Geschlechter dienen und mussten folglich
in dieser Rücksicht für beide verschieden sein.</node><node class="index">Kleidung!Beschaffenheit
der</node> Statt dass aber wie damals das Bedürfnis die notwendige Bekleidung 
erforderte, macht jetzt der Stolz und die eitle Prachtliebe eine Menge Kleider 
notwendig, statt dass sie wie damals nur zum Nutzen des Menschen gebraucht 
wurden, dienen sie jetzt nur, seine Eitelkeit<node class="index">Eitelkeit</node> und
Gefallsucht zu befriedigen. Anfänglich brauchte man die Kleider wirklich zur
Bedeckung, jetzt macht diese den kleinsten Teil ihres Zwecks aus. Das
unersättliche Auge der eitlen Menschen verlangt prachtvolle Überflüssigkeiten,
als ob ihre Kleider bloß der anzubringenden Verzierungen wegen gemacht werden
müssten, und nur zur Schau, aber nicht zum Tragen bestimmt wären. In wiefern sie
die Blöße bedecken, gegen Kälte schützen und der Anständigkeit des Geschlechts
entsprechen, darum scheint man in der Tat sich wenig zu bekümmern, indem
sie nur zu augenscheinlich so eingerichtet werden, dass sie den Stolz, die
Eitelkeit und Lüsternheit derer, die sie tragen, verraten.

<node class="section">7. Abschnitt</node> <node class="label">kap14_ab7</node>

<node class="label">ref:14_07_wahre_nachfolger_erholung</node>
<node class="index">Beschäftigung!gute</node> <node class="textbf">Vor Zeiten bestand die
beste <node class="textit">Erholung</node><node class="index">Erholung</node> der Menschen darin, dass sie Gott
dienten, Gerechtigkeit übten, ihren Berufsgeschäften nachgingen, ihre Herden
weideten, anderen Gutes taten und körperliche Übungen vornahmen, die mit der
Mäßigkeit und Tugend übereinstimmten und ihrer Ernsthaftigkeit und Würde
angemessen waren.</node> Jetzt wird der Name <node class="textit">Erholung</node> fast jeder Torheit
beigelegt, die nur einigermaßen über offenbar schändliche Ausschweifungen
erhaben ist, wiewohl selbst diejenigen, die sie begehen, darüber erröten
müssen, wenn sie bedenken, was sie getan haben. So weit sind die Menschen sogar
von dem Zustande, in welchem Adam<node class="personenindex">Adam</node> nach seinem Ungehorsam
sich befand, entartet
und abgewichen! So viel vertrauter sind sie mit allen Lastern und so viel klüger
und geschickter in ihrer Ausübung geworden! Ja, so unempfindlich hat endlich die
Gewohnheit ihre Gemüter gegen den Zwang und die Unbequemlichkeit gemacht, die
fast beständig mit der Kleiderpracht verbunden sind, dass diese Mittel zur
Bedeckung der Blöße des Menschen, die einst die Notwendigkeit einführte, jetzt
die Sorge, das Vergnügen, die Ergötzungen, ja, das Dichten und Trachten aller
Stände geworden sind. &mdash; Aber wie unedel, wie schimpflich, wie unwürdig des
Charakters eines vernünftigen Wesens ist dieses! Wie kann der mit Verstand
begabte, des Nachdenkens über Unsterblichkeit fähige Mensch, der den
Engeln<node class="index">Engeln</node>
gleich, wo nicht noch höher, geachtet ist, &mdash; wie kann der denkende Mensch einen
solchen Wert auf so nichtswürdige Dinge, auf einige ärmliche Lappen legen, die
bloß der Stolz erfunden und die Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt
durch 'Maßlosigkeit'.</node> eingeführt hat? Die unbedeutendsten
Spielsachen kleiner Kinder<node class="index">Kinder!-spiele</node> können keine so lächerliche und
unwürdige
Beschäftigung für Erwachsene abgeben, als die törichten Erfindungen der Mode
für verständige Menschen sein würden, wenn sie dieselben als Gegenstände ihrer
Sorge und ihres Vergnügens betrachten wollten. Und es verrät in der Tat immer
große Beschränktheit des Verstandes, wenn solche Eitelkeiten das edle Gemüt des
Menschen beschäftigen, der das Ebenbild des großen Schöpfers des Himmels und der
Erde ist.

<node class="section">8. Abschnitt</node> <node class="label">kap14_ab8</node>

Hiervon hatten schon viele der alten Heiden<node class="index">Heide</node> so klare
Begriffe, dass sie alle
solche eitlen Dinge verabscheuten, und sowohl die Kleiderpracht, als auch die
jetzt unter den Bekennern des Christentums üblichen und so sehr beliebten
Vergnügungen und Erholungen, als sittenverderbende Übel betrachteten, weil sie
die Gemüter der Menschen von der Nüchternheit und Mäßigkeit zur
Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit'
ersetzt durch 'Maßlosigkeit'.</node>, zum
Müßiggange und zur Weichlichkeit<node class="index">Verweichlichung</node> verleiteten, und sie
endlich
unter das
vernunftlose Tier<node class="index">Tiere!Rangordnung</node> herabsetzten. Davon zeugen:
Naragoras<node class="personenindex">Naragoras</node>, Sokrates<node class="personenindex">Sokrates</node>,
Plato<node class="personenindex">Plato</node>,
Aristides<node class="personenindex">Aristides</node>, Cato<node class="personenindex">Cato</node>,
Seneca<node class="personenindex">Seneca</node>,
Epietet<node class="personenindex">Epietet</node>, und andere, welche der Meinung waren, dass nur
in
Tugend und Unsterblichkeit wahre Ehre<node class="index">Ehre!wahre</node> und wahrer
Genuss<node class="index">Genuss!wahrer</node> zu finden sei. Selbst
unter einigen Schwarzen<node class="editnote">'Negern' ersetzt durch 'Schwarze'.</node>
<node class="index">Schwarze</node> und Indianern<node class="index">Indianer</node> findet man noch
jetzt unverkennbare
Spuren
von Unschuld und Reinheit der Sitten. Sie beobachten bei ihrem Handel ein
einfaches und gerades Benehmen<node class="index">Benehmen!gerades</node>, und wenn ein Christ, &mdash;
der freilich wohl von
einer besonderen Art sein muss, &mdash; ein schmutziges Wort ausstösst, so haben sie
den
Gebrauch, dass sie ihm, um ihn seine Unschicklichkeit fühlen zu lassen, ein
Gefäss mit Wasser reichen, damit er seinen Mund reinigen möge. Wie sehr klagen
nicht solche Tugenden und vernünftige Beispiele diejenigen, die sich zum
Christentum bekennen, der gröbsten Torheit und Zügellosigkeit an! O! Möchten
doch die Menschen die Furcht Gottes vor Augen haben! Möchten sie so viel Mitleid
mit sich selbst haben, dass sie bedächten, welchen Ursprungs sie sind, was sie
tun und treiben, und wohin sie zurückkehren müssen, damit sie edlere,
tugendhaftere, vernünftigere und himmlische Dinge zu Gegenständen ihrer Freude
und Erholung wählten, und einmal überzeugt würden, wie unverträglich die
Torheiten, Eitelkeiten und Vergnügungen, denen sie sich größtenteils ergeben
haben, mit dem wahren Adel vernünftiger Wesen sind! Ja, mögen sie endlich dem
göttlichen Einflusse, der die tugendhaften Heiden<node class="index">Heide!tugendhafter</node> 
leitete, Gehör geben,
damit es nicht diesen am Tag des Gerichts<node class="index">Gericht!Jüngstes</node> erträglicher
als ihnen erginge! Denn
wenn jene, von geringer Einsicht und unvollkommener Erkenntnis, schon so viele
eitle Dinge entdeckten und entsetzten, wenn ihr geringeres Maß von Licht
dieselben verwarf, und sie, aus Gehorsam gegen dasselbe, sich von ihnen
losrissen, was wird dann nicht von den Christen erwartet? &mdash;
<node class="label">ref:14_08_wahre_nachfolger_rational</node>
<node class="textbf">Christus kam nicht,
um diese Erkenntnis auszulöschen, sondern sie zu vermehren, und wenn daher
jemand denkt, er brauche es so genau nicht zu nehmen, als jene, der hat gewiss
nötig, besser zu handeln als er denkt.</node> Ich behaupte, dass die Moden und
Vergnügungen, die man jetzt so sehr erhebt, dem Zwecke der Schöpfung des
Menschen sehr entgegen wirken, und dass die Untugenden, die sie begleiten,
nämlich: Ausschweifung<node class="index">Ausschweifung</node>, Müßiggang<node class="index">Müßiggang</node>,
Verschwendung<node class="index">Verschwendung</node>, Stolz, Lüsternheit, Ansehen
der Person um der prächtigen Kleider willen, und mehrere solcher schlechten
Früchte, sowohl der Pflicht und Vernunft, als auch dem wahren Vergnügen des
Menschen zuwider sind, und mit der Weisheit, Erkenntnis, Selbstständigkeit,
Mäßigkeit<node class="index">Mäßigkeit</node> und Betriebsamkeit, welche ihn wahrhaft edel und gut
machen, auf keine
Weise sich vereinigen lassen.

<node class="section">9. Abschnitt</node> <node class="label">kap14_ab9</node>

Auch haben die heiligen Menschen der Vorzeit<node class="index">Vorzeit</node>, welche uns die
Schrift als würdige
Muster zur Nachahmung empfiehlt, die hier getadelten Dinge weder gestattet noch
selbst gebraucht. Abraham<node class="personenindex">Abraham</node>, Isaak<node class="personenindex">Isaak</node>
und
Jakob<node class="personenindex">Jakob</node> waren Männer von einfachen Sitten,
Hirten, aber doch Fürsten in ihren Familien und über ihre Herden. Sie
kümmerten sich nicht um die eitlen Dinge, in welchen das gegenwärtige
Geschlecht lebt und sich ergötzt, denn sie suchten in allem, was sie taten,
<node class="textit"><quote lang="de">durch den Glauben Gott wohlgefällig zu werden.</quote></node> Abraham verließ sein
väterliches Haus, seine Verwandten und sein Vaterland, und ward dadurch ein
wahres Vorbild und Muster der
Selbstüberwindung<node class="editnote">'Selbstverleugnung'
ersetzt durch 'Selbstüberwindung'.</node>, welche alle üben müssen, die
seine Nachfolger sein wollen. Diese dürfen nicht denken, in den Moden,
Gebräuchen und Vergnügungen fortleben zu wollen, welche sie zu verlassen
ermahnt und aufgefordert werden. Nein! Sie müssen allem
entsagen<node class="index">Entsagen!allem</node>, und, in der
<node class="textit"><quote lang="de">Hoffnung einer reichen Belohnung und jenes besseren ewigen Landes im
Himmel,</quote></node><node class="index">Entlohnung!jenseitige</node><br />bibmarginpar<node class="non">Hebräer 11,26) 2. Korinther
5,1-2.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Hebräer 11</node>
<br />bibleindex<node class="non">Korinther 2 05@2. Korinther 5</node>
von allem sich trennen. Die
Propheten<node class="index">Prophet</node> waren größtenteils arme Handwerker und
Hirten.<node class="biblecite">Amos 7,14.</node><node class="non">Amos 07@Amos 7</node>
Sie riefen oft den übermütigen, zügellosen
Israeliten<node class="personenindex">Israeliten</node> zu, dass sie
sich bekehren<node class="index">Bekehrung</node>,
den lebendigen Gott fürchten<node class="index">Gott!fürchten</node> und scheuen, und ihre
Sünden<node class="index">Sünde</node> und Eitelkeiten, in
denen sie lebten, verlassen sollten, aber nie ahmten sie die Torheiten
derselben nach. Johannes der Täufer<node class="personenindex">Johannes der Täufer</node>, der
Vorläufer unseres
Herrn, der schon im
Mutterleib geheiligt<node class="index">Geheiligt!im Mutterleib</node> ward, verkündigte das Wort seiner Botschaft
in einem
Gewand von Kamelhaaren, welches ohne Zweifel eine einfache und unansehnliche
Kleidung<node class="index">Kleidung!unansehnliche</node> war.<br />bibmarginpar<node class="non">Lukas 1,15) Matthäus
3,1-5.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Lukas 01@Lukas 1</node>
<br />bibleindex<node class="non">Matthäus 03@Matthäus 3</node>
Wir können auch sicher annehmen,
dass Jesus Christus selbst ebenso einfach gekleidet ging, da er dem Fleische
nach von armer Herkunft<node class="index">Herkunft!arme</node> war, und ein sehr einfaches
Leben<node class="index">Leben!einfaches</node>
führte. Daher pflegte
man auch vorwurfsweise von ihm zu sagen:
<node class="textit"><quote lang="de">Ist dieser nicht Jesus, der
Zimmermann, Marias Sohn?</quote></node><br />bibmarginpar<node class="non">Markus 6,3) Matthäus 13,55.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Markus 06@Markus 6</node>
<br />bibleindex<node class="non">Matthäus 13</node>
Derselbe Jesus sagte
zu seinen Jüngern,
<node class="textit"><quote lang="de">dass weiche und herrliche Kleider und ein üppiges Leben an
den Höfen der Könige anzutreffen wären;</quote></node><node class="biblecite">Lukas 7,25.</node><node class="non">Lukas 07@Lukas 7</node>
womit er sagte,
dass er und seine Nachfolger nach solchen Dingen nicht trachteten und zugleich
die große Verschiedenheit ausdrückte, die zwischen den Anhängern an den Moden
und Gebräuchen der Welt, und denen, die er aus der Welt erwählt hatte, statt
fand. Er erschien auch in einer so niedrigen und verächtlichen Gestalt, nicht
allein in der Absicht,
<node class="textit"><quote lang="de">um den Stolz alles Fleisches zu demütigen,</quote></node> er gab
auch dadurch seinen Nachfolgern ein Beispiel des Lebens der
Selbstüberwindung<node class="editnote">'Selbstverleugnung' ersetzt durch
'Selbstüberwindung'.</node>,
welches sie führen müssten, wenn sie seine wahren Jünger sein wollten. Um ihnen
dieses desto tiefer einzudrücken, und es recht einleuchtend zu machen, wie
unverträglich eine prächtige und weltliche Lebensweise mit dem Reich sei, das
er zu stiften gekommen war und zu welchem er die Menschen einlud, hinterließ
er zur Belehrung für alle noch die treffende Erzählung vom reichen
Manne.<node class="biblecite">Lukas 16,19.</node><node class="non">Lukas 16</node>
Dieser wird nämlich zuerst als ein Reicher, dann als
ein Maßloser<node class="editnote">'Üppiger' ersetzt durch 'Maßloser'.</node>, der sich
prächtig
kleidete und eine köstliche Tafel führte, und
endlich als ein Unbarmherziger geschildert, dem es weit wichtiger war und mehr
daran lag, die Vergnügungen der Augenlust, der Fleischeslust und des hoffärtigen
Lebens zu geniessen, und alle Tage herrlich und in Freuden zu leben, als sich
des
armen Lazarus<node class="personenindex">Lazarus</node> vor seiner Tür zu erbarmen. Ja, sogar
seine Hunde<node class="index">Hunde</node>
bewiesen mehr
Mitleid<node class="index">Mitleid</node> als er! Was war aber auch das Los dieses lustigen, großen
und reichen
Mannes? Wir lesen, dass er ewige Qual<node class="index">Qual!ewige</node> leiden musste, und dass
hingegen Lazarus mit
Abraham<node class="personenindex">Abraham</node>, Isaak<node class="personenindex">Isaak</node> und
Jakob<node class="personenindex">Jakob</node>
im Reiche Gottes<node class="index">Reich!Gottes</node> ewige Freude teilte. Der eine war ein
guter, der andere ein großer Mann, jener arm und mäßig, dieser reich und
schwelgerisch. Von der letzteren Gattung gibt es aber heutigen Tages nur zu
viele, und es würde ein Glück für sie sein, wenn sie durch das Schicksal des
reichen Mannes sich zur Reue und Sinnesänderung erwecken ließen!

<node class="section">10. Abschnitt</node> <node class="label">kap14_ab10</node>

Auch waren die zwölf Apostel<node class="index">Apostel, Zwölf</node>, die unmittelbaren
Gesandten unseres Herren Jesu
Christi, nur arme Leute. Einer war ein Fischer<node class="index">Fischer</node>, ein
anderer ein
Teppichmacher<node class="index">Teppichmacher</node>,
(Zeltmacher oder Sattler,) und einer, der noch das ansehnlichste, wiewohl
vielleicht nicht das beste Geschäft getrieben hatte, war ein
Zöllner<node class="index">Zöllner</node>
gewesen.<br />bibmarginpar<node class="non">Matthäus 4,18) Matthäus 9,9) Apostelgeschichte 18,3.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Matthäus 04@Matthäus 4</node>
<br />bibleindex<node class="non">Matthäus 09@Matthäus 9</node>
<br />bibleindex<node class="non">Apostelgeschichte 18</node>
Es ist daher nicht wahrscheinlich, dass sie den
maßlosen<node class="editnote">'üppigen' ersetzt
durch 'maßlosen'.</node> Gebräuchen der Welt ergeben
gewesen waren. Sie waren in der Tat so weit davon entfernt, dass sie vielmehr,
wie es den Nachfolgern Christi geziemte, ein mit Verachtung und Trübsal
verkürztes Leben der Selbstüberwindung<node class="editnote">'Selbstverleugnung'
ersetzt durch
'Selbstüberwindung'.</node> führten,<node class="biblecite">1. Korinther 4,9-14.</node><node class="non">Korinther 1 04@1. Korinther 4</node>
weshalb sie denn auch die Gemeinden ermahnen konnten,
<node class="textit"><quote lang="de">so zu wandeln, wie sie ihnen zu Vorbildern
dienten.</quote></node><node class="biblecite">Philipper 3,17.</node><node class="non">Philipper 03@Philipper 3</node>
So gaben sie auch von den heiligen Frauen<node class="index">Frau!heilige</node><node class="index">Heilige!Frauen</node> 
der Vorzeit eine würdevolle Beschreibung, indem sie dieselben als Muster
der göttlichen Genügsamkeit und Sittsamkeit empfahlen,
<node class="textit"><quote lang="de">dem Schmuck nicht in äußeren Zierraten, also Haarflechten, Goldumhänge 
oder schöne Kleider und dergleichen,
sondern in dem verborgenen Menschen des Herzens und in einem sanften, stillen
Geiste bestand, der in den Augen Gottes köstlich ist.</quote></node><node class="biblecite">1. Petrus
3,3+4.</node><node class="non">Petrus 1 03@1. Petrus 3</node> Von denen aber, die ein 
maßloses<node class="editnote">'üppiges' ersetzt durch 'maßloses'.</node> Leben führten, 
behaupteten sie mit Recht, <node class="textit"><quote lang="de">dass sie lebendig tot wären,</quote></node>
<node class="index">lebendig tot</node><node class="biblecite">1. Timotheus 5,6.</node><node class="non">Timotheus 1 05@1. Timotheus 5</node>
denn die Sorgen und Ergötzungen dieses Lebens ersticken und zerstören den Samen des Reiches
Gottes<node class="index">Samen!des Reich Gottes</node> im Herzen und verhindern allen Fortgang in 
dem verborgenen göttlichen Leben.<node class="biblecite">Lukas 8,14.</node><node class="non">Lukas 08@Lukas 8</node>
So sehen wir also, dass vor Zeiten die Gläubigen sich
nicht an die eitlen Vergnügungen und sogenannten Erholungen der Welt gewöhnt
hatten, sondern ihre Gemüter auf bessere Dinge im Himmel<node class="index">Himmel</node>
richteten, und nach
einem Reiche trachteten,
<quote lang="de">dass in Gerechtigkeit, in Friede und in Freude im
heiligen Geist besteht.</quote><node class="biblecite">Römer 14,17.</node><node class="non">Römer 14</node>
Alle diese
<quote lang="de">haben ein gutes
Zeugnis bekommen, und sind in die ewige Ruhe eingegangen, wo ihre Werke ihnen
nachfolgen und sie selig preisen.</quote><node class="index">Zeugnis</node><br />bibmarginpar<node class="non">Hebräer 4,9) Hebräer
11,2+14-16)
Offenbarung 14,13.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Hebräer 04@Hebräer 4</node>
<br />bibleindex<node class="non">Hebräer 11</node>
<br />bibleindex<node class="non">Offenbarung 14</node>




