
<node class="chapter">Kapitel 18</node> <node class="label">kap18</node>
<node class="section">Zusammenfassung des 18. Kapitel</node>

<description>
<paramnode class="item">1. Abschnitt</paramnode> Wenn man auch die eitlen Gebräuche etc. als gleichgültige
Dinge betrachten könnte, so müssen sie dennoch, um des Missbrauchs willen, den
man davon macht, verworfen werden.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap18_ab1</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">2. Abschnitt</paramnode> Selbst diejenigen, die sie mitmachen, erkennen diesen
Missbrauch, und sollten deshalb davon abstehen.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap18_ab2</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">3. Abschnitt</paramnode> Wer nur einigermaßen auf Ehrbarkeit Anspruch macht, sollte
schon um des schlechten Beispiels willen solcher Ungebundenheit entsagen. Ein
weiser Vater entzieht seinem Kind den Gegenstand, an dem es zu sehr hängt, und
wir sind ja verpflichtet, über uns selbst und über unseren Nächsten zu wachen.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap18_ab3</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">4. Abschnitt</paramnode> Gott gibt in dem Beispiel mit der ehernen Schlange eine
Belehrung, dass wir die Sachen, mit welchen Missbrauch getrieben wird, bei
Seite setzen sollen.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap18_ab4</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">5. Abschnitt</paramnode> Möchte auch der Gebrauch dieser Dinge zuweilen zweckmäßig
sein, so müssen sie dennoch, sobald sie ein böses Beispiel geben, verworfen
werden.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap18_ab5</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">6. Abschnitt</paramnode> Wer sich noch solche Vergnügungen erlaubt, zeigt, dass er
sie
mehr als Christus und sein Kreuz liebt. &mdash; Von den Nachteilen, die sie auf
Personen, Vermögen, Leib und Seele haben.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap18_ab6</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">7. Abschnitt</paramnode> Verständige Leute wissen, dass dieses wahr ist. Was die
Schuldigen betrifft, so berufe ich mich auf den Zeugen Gottes in ihrem Herzen.
Ihr Zustand ist dem des geistigen Babylons ähnlich.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap18_ab7</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">8. Abschnitt</paramnode> Mäßigkeit im Essen und Trinken und Einfachheit in der
Kleidung tragen sehr zur Beförderung des Guten bei, wie der Apostel Paulus in
seinen Episteln behauptet.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap18_ab8</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">9. Abschnitt</paramnode> Mäßigkeit bereichert ein Land und ist daher unter jeder
Regierung sowohl eine politische als auch religiöse Tugend.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap18_ab9</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">10 Abschnitt</paramnode> Wenn man seine Pflichten gegen Gott erfüllt hat, so ist es
noch Zeit genug, an Erholung für sich selbst zu denken.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap18_ab10</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">11. Abschnitt</paramnode> Vorschlag für die Obrigkeiten und für alle Menschen, wie
sie ihre Zeit und ihr Geld zu besseren Zwecken verwenden können.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap18_ab11</node></node>&mdash;

</description>

<newpage />

<node class="section">1. Abschnitt</node> <node class="label">kap18_ab1</node>

Sollten nun auch alle jene eitlen Moden, Gebräuche und Ergötzungen wirklich so
gleichgültig sein, wie sie als schädlich und verderblich bewiesen worden sind,
&mdash; denn dass jemand in der Verteidigung derselben mehr als ihre Gleichgültigkeit
hätte behaupten wollen, ist mir nicht bekannt, &mdash; so ist doch der Missbrauch,
der
damit getrieben wird, so groß, und der Einfluss derselben, der wie eine
ansteckende Seuche um sich greift, so nachteilig, dass sie schon aus diesem
Grunde von allen Menschen, vornehmlich aber von denen, deren Mäßigkeit sie
bisher vor Übertreibung derselben bewahrte, oder welche, obgleich sie sich
ihrer schuldig gemacht haben, doch Verstand genug besitzen, die Torheit solcher
Unmäßigkeit einzusehen, gänzlich verworfen werden sollten. Was ist aber eine
gleichgültige Sache anderes, als eine solche, die man mit gleicher Befugnis tun
oder lassen kann? Und wenn ich nun auch einräumen würde, dass dieses hier der
Fall sei, so lehrt uns dennoch Vernunft und Religion, dass bei jeder Sache,
sobald man sie mit solcher Begierde gebraucht, dass es ein Kreuz<node class="index">Kreuz</node>
sein würde, ihr
zu entsagen, die Grenzen solcher Gleichgültigkeit überschritten werden, und man
folglich gestehen muss, dass sie dadurch etwas Unentbehrliches geworden ist. Und
da nun auf diese Weise die Natur der Sache verletzt wird, so entsteht ein
vollkommener Missbrauch derselben und man kann sie folglich nicht mehr als
gleichgültig ansehen, sondern muss sie als unerlaubt betrachten.

<node class="section">2. Abschnitt</node> <node class="label">kap18_ab2</node>

Nun wird man mir zugeben, dass Missbräuche aller der Dinge, die ich so ernstlich
angegriffen habe, unter Personen von jedem Alter, Geschlecht und Stande
angetroffen werden. <node class="label">ref:18_02_einwand</node><node class="textbf">Aber viele wollen ihnen
darum nicht entsagen, weil
sie
dieselben, wie ich vernommen habe, aus dem Grunde für erlaubt halten, dass, &mdash;
wie sie sagen, &mdash; der Missbrauch, den andere von einer Sache machen, ihren
Gebrauch derselben nicht aufhebe.</node> Allein sie haben vielleicht vergessen, oder
wollen es sich nicht einfallen lassen, dass sie ja alle jene Gebräuche etc. für
gleichgültige Dinge erklärt haben, und wenn dem so ist, wie denn auch die
Eitelkeit selbst nicht mehr verlangt, &mdash; so sage ich &mdash;, kann keine Schlussfolge
klarer sein, als die, dass sie alle diese Dinge notwendig aufgeben müssen, weil
sie den Missbrauch derselben eingestehen. <node class="textbf">Denn, wenn sie so gleichgültig
sind,
dass man sie zu jeder Zeit nach Belieben mitmachen oder unterlassen kann, so
erfordert es gewiss unsere Pflicht, dass wir ihnen entsagen: Da es klar am Tag
liegt, dass unser Gebrauch derselben ihr allgemeines Übermaß noch vermehrt, und
andere in ihrem Missbrauch bestärkt, wenn sie sehen, dass Leute, die den Ruf
eines ehrbaren Lebenswandels behaupten wollen, solche Torheiten nachahmen, oder
ihnen darin mit ihrem Beispiel vorangehen, denn das Beispiel macht immer einen
noch weit stärkeren Eindruck als die Lehre.</node><node class="biblecite">Philipper 3,17.</node><node class="non">Philipper 03@Philipper 3</node>

<node class="section">3. Abschnitt</node> <node class="label">kap18_ab3</node>

Jeder, der Anspruch auf ernstes Nachdenken macht, sollte sich genau prüfen, ob
er nicht auf irgend eine Art zur Beförderung der herrschenden Ausschweifungen
schon beigetragen habe, und daher keine Zeit verlieren, sich gänzlich von ihnen
loszumachen, damit, wo sein voriges Beispiel anderen zur Aufmunterung
diente, sein besserer Lebenswandel auch den Einfluss haben möge, ihrer
Unmäßigkeit Einhalt zu tun. <node class="index">Erziehung</node>Weise
Eltern<node class="index">Eltern</node>
entziehen ihren Kindern<node class="index">Kinder</node> die
Gegenstände, welche, so unschuldig sie auch an sich sein mögen, eine zu große
Gewalt über ihre schwachen Sinne ausüben, um sie davon zu entwöhnen. So pflegt
man auch einen krummen Stock, um ihn gerade zu machen, ebensosehr nach der
entgegengesetzten Seite zu biegen, damit er auf diese Art die gehörige Richtung
erhält. <node class="index">Vorbild</node> <node class="label">ref:18_03_vorbild</node><node class="textbf">Und gewiss,
diejenigen, welche mehr
Mäßigkeit als andere besitzen,
sollten nicht vergessen, dass sie Haushälter Gottes sind, und daher diese ihnen
verliehene Gabe zum Besten ihres Nächsten anwenden. Nur der Brudermörder
Kain<node class="personenindex">Kain</node>
fragte den Herrn:
<node class="textit"><quote lang="de">Soll ich denn meines Bruders Hüter sein?</quote></node></node><node class="biblecite">1. Mose 4,9.</node><node class="non">Mose 1 04@1. Mose 4</node>
Denn dazu ist jeder unumgänglich verpflichtet, und daher sollte auch jeder
so klug sein, sich den Gebrauch solcher gleichgültigen Dinge zu versagen,
wodurch sein Nächster zu Torheiten verleitet oder in denselben bestärkt werden
könnte.

<node class="section">4. Abschnitt</node> <node class="label">kap18_ab4</node>

Gott hat in dieser Hinsicht seinen Willen hinlänglich zu erkennen gegeben, denn,
obgleich die eherne Schlange<node class="index">Schlange</node> eine seiner eigenen Anordnungen und
ein Vorbild von
Christo war, so befahl er doch mit großem Missfallen, dass sie zerbrochen werden
sollte, weil das Volk zu sehr daran hing. Sogar die Gärten, so schön und
angenehm
auch ihre Lage war, mussten zerstört werden, und warum? Weil man sie zu
Gegenständen der Abgötterei<node class="index">Gott!Abgötterei</node> gemacht hatte. Und was ist
ein
Abgott oder Götze
anderes als etwas, worauf dass menschliche Gemüt einen zu hohen Wert legt? Es
muss daher besser und vorteilhafter sein, einer missbrauchten Sache zu
entsagen, als eine gleichgültige zu gebrauchen.

<node class="section">5. Abschnitt</node> <node class="label">kap18_ab5</node>

Waren auch jene Dinge an sich selbst wirklich nützlich, welches sie eher
notwendig als gleichgültig machen würde, so müsste dennoch, sobald Umstände sie
schädlich machten, auch diese ihre Nützlichkeit auf die Seite gesetzt werden,
wievielmehr sollte man sie denn aber nicht als bloß gleichgültige Dinge
verleugnen? <node class="textbf">Wir müssen niemals unser Privatvergnügen der öffentlichen
Wohlfahrt
vorziehen, noch uns den Gebrauch gleichgültiger Dinge erlauben, wenn wir wissen,
dass es dem Gemeinwohl nachteilig sein würde, wie dieses wirklich der Fall mit
allen solchen Dingen ist, durch deren Gebrauch man, aufs gelindeste genommen,
anderen ein böses Beispiel gibt und sie zur Nachahmung desselben reizt.</node> Daher
gebieten uns Vernunft und Pflicht, nur solche Dinge zu den unentbehrlichen zu
rechnen, die mit
<node class="textit"><quote lang="de">einem göttlichen Leben und Wandel</quote></node><node class="biblecite">2. Petrus 1,3.</node><node class="non">Petrus 2 01@2. Petrus 1</node>
übereinstimmen, und unsere Freiheit ihres Gebrauchs nach dem, was unserem
Nächsten zuträglich ist, abzumessen. <node class="textbf">Hier treten also zwei
Verpflichtungen ein.
Die erste ist:</node> dass man in solchen Dingen kein Beispiel gebe, deren Gebrauch,
wenn er auch an sich selbst unschädlich ist, doch unserem Nächsten in dem
Missbrauch derselben und in seiner übertriebenen Eitelkeit bestärken würde, und
<node class="textbf">die zweite</node> besteht darin, dass man bei dem Gebrauch unerlaubter Dinge
auf
diejenigen religiösen Personen Rücksicht nehme, denen die eitlen Moden,
Gebräuche, Vergnügungen etc. anstößig sind, und sie daher gänzlich
vermeide.<node class="biblecite">Römer 14,13 bis zum Ende.</node><node class="non">Römer 14</node>

<node class="section">6. Abschnitt</node> <node class="label">kap18_ab6</node>

Was nun diejenigen betrifft, die aller meiner angeführten Gründe ungeachtet,
dennoch in allen diesen Torheiten bleiben wollen, so muss es ihnen selbst
einleuchten, <node class="textbf">dass sie keinen anderen Beweggrund dazu haben können, als
weil sie
tief darin verwickelt und ihre Neigungen so sehr davon hingerissen sind, dass es
ihnen fast unmöglich ist, sich davon loszusagen, und weil sie, ungeachtet ihrer
öfteren Versicherungen, dass ihr Herz an solchen Nichtigkeiten nicht hänge,
dennoch dieselben mehr als Christum und sein heiliges Kreuz<node class="index">Kreuz</node>
lieben.</node> Wer seine
eigene Glückseligkeit so wenig berücksichtigt, wird auch schwerlich die
Wohlfahrt seines Nächsten zu befördern suchen.

<medskip />

Wenn wir endlich die Wirkungen und Folgen der üppigen Moden, Gebräuche,
Ergötzungen und Zeitvertreibe der Menschen ernstlich erwägen, so kann es uns
nicht entgehen, zu bemerken, wieviel Eitelkeit, Stolz, Müßiggang und sowohl
Zeit- als auch Geldverschwendung, kurz, wieviel Elend sie schon in der Welt
verbreitet haben und noch verbreiten. Wie viele Männer sind nicht dadurch von
ihrer Mäßigkeit abgebracht, wie viele Frauen nicht von ihrer natürlichen
Sanftmut und Unschuld zu leichten, ausschweifenden, frechen, ja schändlichen
Handlungen verleitet worden? Welche herrliche Besitzungen haben sie nicht in die
größte Schuldenlast gestürzt? Wie ist nicht so oft durch sie die Keuschheit in
die Schlingen der niederträchtigsten Verführer geraten und die jugendliche
Gesundheit durch die unnatürlichsten Krankheiten plötzlich untergraben worden,
so dass die unglücklichen Sklaven<node class="index">Sklave</node> ihrer zügellosen
Begierden ihre
übrigen
Lebenstage unter beständigen Qualen zubringen mussten, welche die schrecklichen
aber unvermeidlichen Folgen ihrer Ausschweifungen waren. Und so groß ist das
Verderben der Menschen und die Macht des Lasters, dass einige während ihrer
Qualen die größte Mäßigkeit geloben, sobald diese aber vorüber sind, wieder zu
ihren vorigen Ausschweifungen zurückkehren.<br />bibmarginpar<node class="non">
Klagelieder 4,5)
Weisheit Salomos 12,17)
Hiob 21,13+14)
Psalm 35,23)
Psalm 37,10)
Kohelet 8,12)
Psalm 37,1+2)
Sprüche 2,22.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Klagelieder 04@Klagelieder 4</node>
<br />bibleindex<node class="non">Weisheit Salomos 12</node>
<br />bibleindex<node class="non">Hiob 21</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 035@Psalm 35</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 037@Psalm 37</node>
<br />bibleindex<node class="non">Kohelet 08@Kohelet 8</node>
<br />bibleindex<node class="non">Sprüche 02@Sprüche 2</node>

<node class="section">7. Abschnitt</node> <node class="label">kap18_ab7</node>

Dass dieses und noch weit mehr wirklich der Fall sei, wird, meiner Überzeugung
nach, kein Verständiger, der einige Erfahrung besitzt, leugnen. Wie denn aber
irgend jemand, der ein Gewissen hat oder Gottesfurcht zu haben bekennt, nach
ernster Überlegung noch in der Tracht, in den Sitten, Gebräuchen und
Vergnügungen solcher Menschen, deren ganzes Leben mit Dingen, wie ich eine
berührt habe, befleckt ist, verweilen, oder sogar an ihren Ausschweifungen Teil
nehmen könne, überlasse ich dem gerechten Zeugen der Wahrheit in ihren eigenen
Herzen zu beurteilen. Nein wahrlich! Das heißt nicht der Stimme Gottes
gehorchen, die zu allen Zeiten laut rief: <node class="textit"><quote lang="de">Gehet aus!</quote></node> und woraus
denn? &mdash; Aus den Wegen, Moden und Gebräuchen, aus der Lebensweise und dem Geiste
<node class="textit"><quote lang="de">Babylons.</quote></node><node class="index">Orte:!Babylon</node> Und was ist Babylon? &mdash;
<node class="textit"><quote lang="de">Die große Stadt, worin alle jene eitlen,
törichten, üppigen, überflüssigen und gottlosen Dinge getrieben werden</quote></node>,
gegen
welche die Schrift die furchtbarsten Gerichte<node class="index">Gericht!Jüngstes</node> ankündigt,
indem sie alle
Unmäßigkeit und Zügellosigkeit der Menschen dem <node class="textit"><quote lang="de">Becher der Bosheit</quote></node>
zuschreibt,
aus welchem Babylon ihnen zu trinken gegeben hat, und woher alle sogenannten
gleichgültigen Dinge ihren Ursprung genommen haben.<br />bibmarginpar<node class="non">Jeremia 16,5-9)
Jesaja 3,13-16)
Jesaja 50,8)
Jesaja 15,6+7)
Amos 6,3-7.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jeremia 16</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jesaja 03@Jesaja 3</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jesaja 50</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jesaja 15</node>
<br />bibleindex<node class="non">Amos 06@Amos 6</node>
Lasst uns hören, was Johannes in
seiner Offenbarung von ihr sagt:
<node class="textit"><quote lang="de">Wieviel sie sich herrlich gemacht und ihren
Mutwillen gehabt hat, soviel schenkt ihr Qual und Leid ein. &mdash; Und es werden die
Könige der Erde
sie beweinen und beklagen, die Mutwillen mit ihr getrieben
haben. Und die Kaufleute auf Erden werden weinen und Leid tragen, weil ihre
Ware niemand mehr kaufen wird, die Ware des Goldes, Silbers und der
Edelsteine, und Perlen, Seide, Purpur, Scharlach und allerlei
Edelholz<node class="editnote">'Thienenholz' ersetzt durch 'Edelholz'.</node>, und von Erz,
Eisen, Marmor, Zimt, Thymian,
(Räucherwerk) Salben, Weihrauch, Wein, Öl, Semmelmehl,
Weizen, Vieh, Schafe, Pferde, Wagen, Leichname und Seelen der
Menschen.</quote></node><node class="biblecite">Offenbarung 18+7.9+11-13.</node><node class="non">Offenbarung  07@Offenbarung  7</node>
Hier sehen wir sowohl den Charakter
als auch das Gericht der Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt durch
'Maßlosigkeit'.</node>; denn obgleich diese
Worte, wie ich weiß,
noch eine andere als buchstäbliche Bedeutung
haben<node class="index">Gebote!Bibelauslegung</node><node class="index">Bibelauslegung!wörtliche</node>, so
bezeichnen sie
doch auch
sehr deutlich die Pracht, den Überfluss, den Reichtum und das ganze müßige,
gemächliche, eitle und wollüstige Leben, welches unter den Einwohnern
Babylons<node class="index">Orte:!Babylon</node>
herrscht. Aber wer will an dem schrecklichen Tage ihres
Gerichts<node class="index">Gericht!Jüngstes</node> noch ihrem
Markt beiwohnen? Wer will dann ihre Schauspiele besuchen, ihre Moden nachahmen,
und mit ihren glänzenden Erfindungen Handel treiben? Gewiss niemand, denn sie
soll gerichtet werden. Kein Vorwand wird sie entschuldigen oder vor dem Zorn
des Richters schützen,
<node class="textit"><quote lang="de">denn stark ist Gott der Herr, der sie richten
wird.</quote></node><node class="biblecite">Offenbarung 18,8.</node><node class="non">Offenbarung 18</node>

<medskip />

Sollte man auch diesen vernünftigen Vorstellungen kein Gehör geben, so werde ich
dem ungeachtet noch einen Teil des traurigen Schicksals Babylons zur ferneren
Warnung anführen. Denn, meine Freunde, ihr müsst lernen, euch mit himmlischen
Dingen zu beschäftigen, und eilen, dem göttlichen Einfluss in eurem Inneren
Gehorsam zu leisten, der euch zu Betrachtungen ewiger Freuden anleitet, sonst
wird mit Babylon<node class="index">Orte:!Babylon</node>, der Mutter aller
Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt durch 'Maßlosigkeit'.</node> und
Eitelkeit,
<node class="textit"><quote lang="de">das Obst, an
welchem eure Seele Lust hat, von euch weichen, und alles was köstlich und
herrlich ist, wird von euch weichen, und ihr werdet es nicht mehr
finden.</quote></node><node class="biblecite">Offenbarung 18,14.</node><node class="non">Offenbarung 18</node>
Nein! o ihr Reichen! Nicht mehr! Darum, ihr
Bewohner der Erde!
<node class="textit"><quote lang="de">sammelt euch Schätze im Himmel,</quote></node><node class="biblecite">Lukas 12,23+43.</node><node class="non">Lukas 12</node>
wohin nichts eindringen kann, das sie zerstören könnte, und wo sehr bald die
Zeit sich in der Ewigkeit verlieren wird.

<node class="section">8. Abschnitt</node> <node class="label">kap18_ab8</node>

Doch hören meine Beweise gegen die schädlichen Torheiten der Welt hier noch
nicht auf, ich muss noch zeigen, dass das Gegenteil derselben, nämlich:
Mäßigkeit<node class="index">Mäßigkeit</node>
im Essen und Trinken und Einfachheit in der Kleidung, verbunden mit einem
sanften, bescheidenen Wesen und ruhigen Gemüt, dass bei jeder Gelegenheit durch
ein mit demselben übereinstimmendes Betragen in heiliger Ehrbarkeit sich
ausspricht, alles Gute in der Welt stiftet und verbreitet, weshalb auch der
Apostel die Christen ermahnt:
<node class="textit"><quote lang="de">Lasst kein unnützes Geschwätz aus eurem Munde
gehen, sondern, was zur Besserung dient, und holdselig (erbaulich) zu hören
ist. Auch keine schändlichen Worte und Narrentheidinge (Possen) oder Scherze,
sondern vielmehr Danksagung. Lasst euch von niemand verführen mit vergeblichen
(leeren) Worten, denn um dieser Dinge willen kommt der Zorn Gottes <quote lang="de">über die
Kinder des Unglaubens.</quote></node><br />bibmarginpar<node class="non">
Kolosser 4,5+6)
1. Thessalonicher 4,11+12)
1. Petrus 3,1-4)
Epheser 4,4)
Epheser 5,3-6)
1. Timotheus 4,12)
Philipper 3,16-20.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Kolosser 04@Kolosser 4</node>
<br />bibleindex<node class="non">Thessalonicher 1 04@1. Thessalonicher 4</node>
<br />bibleindex<node class="non">Petrus 1 03@1. Petrus 3</node>
<br />bibleindex<node class="non">Epheser 04@Epheser 4</node>
<br />bibleindex<node class="non">Epheser 05@Epheser 5</node>
<br />bibleindex<node class="non">Timotheus 1 04@1. Timotheus 4</node>
<br />bibleindex<node class="non">Philipper 03@Philipper 3</node>
<node class="label">ref:18_08_vorbild_kleidung</node><node class="textbf">Wenn die Christen
beiderlei Geschlechts sich auf eine mit ihrem Bekenntnisse übereinstimmende Art
anständig kleideten, so würde die Unverschämtheit anderer dadurch gezügelt und
ihrer Prachtliebe, ihrem Stolze und ihrer Eitelkeit ein sie bestrafendes Muster
vorgehalten werden. Sie würden es nicht wagen, die allgemein anerkannte
Keuschheit anzugreifen, der göttliche Ernst der Christen würde ihre Frechheit
entwaffnen.</node> Der Tugend müsste man überall Achtung zollen, das Laster würde
sich furchtsam und beschämt zurückziehen müssen, und die Unmäßigkeit dürfte sich
nicht sehen lassen. Dieses würde aller Schwelgerei, aller Kleiderpracht, allem
Titelstolz und dem verschwenderischen Leben ein Ende machen, die ursprüngliche
Unschuld und Einfalt zurückrufen und jenes einfache, gerade, aufrichtige und
harmlose Leben wieder herstellen, wobei man nicht bekümmert ist, was man essen
oder trinken und womit man sich kleiden wolle, welches, wie Christus uns sagt,
die Sorge der Heiden ist, und, leider, auch unter den heutigen
Christentumsbekennern, bei allem ihrem Geschwätz von Religion und
Frömmigkeit, so häufig angetroffen wird. Man würde vielmehr das Beispiel der
Alten nachahmen, die, mit mäßiger Sorge für die Bedürfnisse und Bequemlichkeiten
dieses Lebens, ihre Hauptsorge auf die Angelegenheiten des himmlischen
Reichs<node class="index">Reich!himmlisches</node>
richteten, und sich mehr um ihr Wachstum in der Gerechtigkeit als um die
Vermehrung ihres Reichtums kümmerten. <quote lang="de">Denn sie sammelten sich Schätze für
den Himmel und erduldeten Trübsale um des unvergänglichen Erbes
Willen</quote><br />bibmarginpar<node class="non">
2. Petrus 2,12)
Sprüche 31,23-31)
Jakobus 2,2-9)
2. Petrus 3,11)
Psalm 26,6)
Lukas 12,22-30)
Matthäus 25,21.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Petrus 2 02@2. Petrus 2</node>
<br />bibleindex<node class="non">Sprüche 31</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jakobus 02@Jakobus 2</node>
<br />bibleindex<node class="non">Petrus 2 03@2. Petrus 3</node>
<br />bibleindex<node class="non">Lukas 12</node>
<br />bibleindex<node class="non">Matthäus 25</node>

<node class="section">9. Abschnitt</node> <node class="label">kap18_ab9</node>

<node class="label">ref:18_09_gesellschaftlich</node> <node class="textbf">Die Tugend der Mäßigkeit, die ich
empfehle und verteidige, ist aber nicht
allein in religiöser, sondern auch in politischer<node class="index">Politik</node> Hinsicht
nützlich, da es immer
einer jeden guten Regierung großen Vorteil bringt, wenn sie die
Ausschweifungen der Untertanen einschränkt und unterdrückt.</node> Das üppige Leben
erzeugt Weichlichkeit, Trägheit, Armut<node class="index">Armut</node> und Elend<node class="index">Elend</node>;
aber die Mäßigkeit beugt
solchen Übeln vor und erhält das Land im Wohlstand.<br />bibmarginpar<node class="non">Sprüche 10,4)
Kohelet 10,16-18.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Sprüche 10</node>
<br />bibleindex<node class="non">Kohelet 10</node>
<node class="index">Außenhandel</node>Sie bewahrt vor ausländischen Torheiten und
Überflüssigkeiten, und befördert die Verbesserung unserer eigenen Erzeugnisse,
wodurch wir, statt anderen schuldig zu sein, sie zu unseren Schuldnern machen
können. Durch Ausübung dieser Tugend können Leute die durch Ausschweifung, nicht
durch Wohltätigkeit, ihre Güter in tiefe Schulden gestürzt haben, in kurzer
Zeit von diesen Schulden wieder frei werden, die sonst, wie fressende Motten,
die größten Besitzungen verzehren. Die Mäßigkeit hilft Unbemittelten, ihr
geringes Vermögen zu vermehren, indem sie ihnen nicht erlaubt, ihren mühsam
erworbenen Verdienst mit Putz und Kleiderpracht, törichten Maifesten oder
Fastnachtsbelustigungen, Spielen, Tanzen<node class="index">Tanz</node> und Schauspielen, mit
Schwelgerei in
Kneipen und Wirtshäusern<node class="index">Wirtshaus</node> und anderen Ausbrüchen der
Unmäßigkeit durchzubringen,
welche Torheiten besonders in unserem Vaterland (England)<node class="index">Orte:!England</node>
so sehr überhand
genommen haben, dass es dadurch mehr, als irgend ein anderes Land in der Welt,
lächerlich gemacht wird. Denn nirgends findet man, so viel ich weiß, mehr
betrügerische Marktschreier und Quacksalber<node class="index">Quacksalber</node>,
Seiltänzer,
Taschendiebe, profane
Komödianten und Gaukler<node class="index">Gaukler</node>, zur großen Herabwürdigung der
Religion
und zur Schande
der Regierung<node class="index">Regierung</node>, wodurch dann das Volk zum Müßiggang, zur
Verschwendung und zu
Ausschweifungen verführt, der heilige Geist betrübt und der Allmächtige gereizt
wird, seine Gerichte, die vor der Tür stehen, hereinbrechen zu lassen und
endlich den Ausspruch zu tun:
<node class="textit"><quote lang="de">Wer böse ist, sei immerhin böse.</quote></node><node class="biblecite">Offenbarung 22,11.</node><node class="non">Offenbarung 22</node>
<node class="index">Zeugnis</node><node class="index">Missionierung</node><node class="index">Weg!der einzige</node>
<node class="label">ref:18_09_lautstark</node> <node class="textbf">&mdash; Daher
können wir nicht anders, als unsere
Stimmen laut zu erheben und sowohl durch unsere Lehre, als auch durch unseren
Lebenswandel, gegen die Missbräuche unserer Mitmenschen zeugen, damit, wo
möglich, einige dadurch bewogen werden mögen, solche Torheiten aufzugeben,
und den guten alten Pfad der Mäßigkeit, der Weisheit, des Ernstes und der
Heiligkeit zu wählen, da dieser der einzige ist, der zu deinem wahren Genuss
der Segnungen des Friedens und der Fülle in dieser Zeit und der ewigen
Glückseligkeit in der künftigen Welt führt.</node>

<node class="section">10. Abschnitt</node> <node class="label">kap18_ab10</node>

Gesetzt, endlich, wir hätten auch keine der angeführten Gründe für uns, um die
im Land herrschenden bösen Gebräuche und Gewohnheiten mit Recht zu verwerfen,
so werdet ihr uns doch erlauben, zu bemerken, dass dann, wenn die Menschen
gelernt haben, ihren Schöpfer zu fürchten, ihn anzubeten und ihm zu
gehorchen, wenn sie die großen Schulden ihrer Abweichungen abgetragen und die
Last ihrer Untergebenen erleichtert haben werden, wenn vornehmlich die blassen
Gesichter mehr bemitleidet, die Hungrigen gesättigt, die Nackten bekleidet, die
schmachtenden Armen, die verlassenen Witwen und hilflosen Waisen, &mdash; welche
Gottes Geschöpfe und eure Mitmenschen sind, &mdash; versorgt sein werden, alsdann,
sage ich, wenn ihr je können werdet, &mdash; wird es noch Zeit genug für euch sein,
die Gleichgültigkeit und Unschädlichkeit eurer Vergnügungen zu
behaupten.<br />bibmarginpar<node class="non">
Kohelet 12,1)
Psalm 37,21)
Psalm 10,2)
Psalm 4,2)
Psalm 84,3+4)
Sprüche 22,7+9)
Jesaja 3,14+15.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Kohelet 12</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 037@Psalm 37</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 010@Psalm 10</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 004@Psalm 4</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 084@Psalm 84</node>
<br />bibleindex<node class="non">Sprüche 22</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jesaja 03@Jesaja 3</node>
<node class="index">Soziale Ungerechtigkeit</node>
<node class="label">ref:18_10_ungeraechtikeit</node> <node class="textbf">Dass aber der Schweiß und die mühsamen
Arbeiten
des Landmannes vom frühen Morgen bis in die späte Nacht, bei Hitze und Kälte,
bei Dürre und Nässe, für das Vergnügen, das Wohlbehagen und den Zeitvertreib
einer kleinen Anzahl von Menschen zu sorgen bestimmt wären, dass neunzehn
Zwanzigstel<node class="editnote">...Etwas umständlich ausgedrückt. Mann könnte auch
einfach sagen: '5<br />% der Bevölkerung (nämlich die Oberschicht) lebt auf Kosten
von 95<br />% der hart arbeitenden Bevölkerung, in Saus und Braus'.</node> der Bewohner
des Landes beständig den härtesten Arbeiten mit dem
Pflug, dem Karren, dem Fuhrwerk und dem Dreschflegel unterworfen sein müssten,
um
die ungezügelten Begierden der Maßlosigkeit<node class="editnote">'Üppigkeit' ersetzt
durch 'Maßlosigkeit'.</node> und Schwelgerei des
einen Zwanzigstels
zu befriedigen, ist so weit entfernt, eine Anordnung des großen Regierers der
Welt und Gottes der Geister alles Fleisches zu sein, dass es im höchsten Grade
gotteslästerlich und abscheulich sein würde, nur zu denken, dass solche
schreiende Ungerechtigkeit von <node class="textit">Ihm</node> und seinen göttlichen Einrichtungen,
und
nicht von der Unmäßigkeit der Menschen herkomme.</node><br />bibmarginpar<node class="non">
Amos 5,11+12)
Amos 8,4)
1. Petrus 1,17)
Jakobus 5,4+5)
Psalm 41,1)
Jakobus 2,15+16)
Psalm 112,9.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Amos 05@Amos 5</node>
<br />bibleindex<node class="non">Amos 08@Amos 8</node>
<br />bibleindex<node class="non">Petrus 1 01@1. Petrus 1</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jakobus 05@Jakobus 5</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 041@Psalm 41</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jakobus 02@Jakobus 2</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 112</node>
Von einer anderen Seite
betrachtet, können fürwahr<node class="editnote">'billig' ersetzt durch 'fürwahr'.</node>
die Menschen auf das Mitleid oder auf die Hilfe und
den Beistand des allmächtigen Gottes keine Ansprüche machen, wenn sie mit ihren
Ausgaben für eitle Vergnügungen fortfahren, während sie die Bedürfnisse der
Unglücklichen unbefriedigt lassen, besonders wenn man erwägt, dass Gott sie nur
zu Haushaltern gesetzt hat, die einander dienen, helfen und unterstützen sollen.
Ja, diese Pflichten sind so bestimmt eingeschärft, dass wir, wenn wir sie
unterlassen, nicht ohne Grund den schrecklichen Ausspruch erwarten müssen:
<node class="textit"><quote lang="de">Geht von mir, ihr Verfluchten, in das ewige
Feuer.</quote></node><node class="index">Flucht</node> usw.<node class="biblecite">Matthäus 25,34-41.</node><node class="non">Matthäus 25</node>
<node class="index">Mildtätigkeit</node>Wohingegen das Besuchen der Kranken und Gefangenen und die
Unterstützung der Durstigen in den Augen Jesu solche vortreffliche Eigenschaften
sind, dass er diejenigen, die es daran nicht ermangeln ließen, mit dem
erfreulichen Ausspruche selig preisen wird:
<node class="textit"><quote lang="de">Kommt her, ihr Gesegneten meines
Vaters, erbet das Reich, das für euch bereitet ist</quote></node>, usw. Die Großen der
Erde sollten also nicht, wie der Wal<node class="editnote">'Leviathan' ersetzt durch
'Wal'.</node> im Meer, die Kleinen zu ihrer Beute
machen, und noch vielweniger mit deinem Leben und der mühsamen Arbeit der
Geringern Scherz treiben, um ihre zügellosen Neigungen zu befriedigen.

<node class="section">11. Abschnitt</node> <node class="label">kap18_ab11</node>

Sei es mir daher erlaubt, den bürgerlichen
Obrigkeiten<node class="index">Bürgerlichen Obrigkeiten</node> einen Vorschlag zu machen,
der ihre ernste Betrachtung zu verdienen scheint. Nämlich: Wenn in jedem
Gerichtsbezirk die Einwohner dazu aufgefordert und aufgemuntert würden, das
Geld, welches sie für eitle Überflüssigkeiten, zum Beispiel Spitzenware, Juwelen,
Stickereien, Besetzungen auf Kleider, kostbare Verzierungen an Möbeln und für
unnötige Dienerschaft ausgeben, nebst dem, was sie gewöhnlich bei Gastmälern,
Festen, oder beim Spiel usw. ausgeben<node class="editnote">'aufgehen lassen'
ersetzt durch 'ausgeben'.</node>, in eine öffentliche Kasse zu
legen, so würde man bald ein hinreichendes Kapital zusammen bringen können,
womit verarmte Familien unterstützt, Arbeitshäuser für Arme<node class="index">Sozialer
Wohnungsbau</node>, die noch zu
arbeiten fähig wären, erbaut, und Armenanstalten für alte und
gebrechliche<node class="index">Altersheim</node>
Leute errichtet und unterhalten werden könnten. Dann
würden wir keine Bettler<node class="index">Bettler</node> im Lande haben, und man würde
die Klagen
und das
Geschrei der Witwen und Waisen nicht mehr hören. Es könnten unglückliche
Gefangene losgekauft und die Drangsale der Protestanten, die in anderen Ländern
Verfolgung leiden, erleichtert werden<node class="index">Glaubensverfolgter</node>. Ja,
selbst dem öffentlichen Schatz<node class="index">Sozialversicherung</node> könnte, in dringenden
Fällen, aus solchen
Sparbänken Unterstützung geleistet werden<node class="editnote">...Also soetwas wie
eine Sozialversicherung.</node>. Dieses würde ein Opfer, ein Dienst
sein, der dem gerechten und gnädigen Gott gefiele. Man gäbe dadurch anderen
Ländern ein edles Beispiel der Weisheit und Mäßigkeit und stiftete eine
unschätzbare Wohltat für das Vaterland.<br />bibmarginpar<node class="non">Sprüche 14,21.)
Matthäus 19,21.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Sprüche 14</node>
<br />bibleindex<node class="non">Matthäus 19</node><node class="footnote">Der wegen seiner großen
Menschenliebe allgemein geschätzte und vornehmlich wegen seiner unablässigen
edlen Bemühungen, die unglückliche Lage der armen Gefangenen überall zu
erleichtern, in ganz Europa berühmte John Howard<node class="personenindex">Howard, John</node>,
fand einst beim Abschluss
einer Jahresrechnung einen bedeutenden
Überschuß seiner Einnahmen. Er bot die
ganze Summe seiner Frau an, um zu einer Reise nach London<node class="index">Orte:!London</node>
oder zu irgend
einem anderen ihrer beliebigen Vergnügen Gebrauch davon zu machen. Die
Edelmütige
erwiderte: Was für eine nette Wohnung für eine arme Familie ließe sich doch
damit erbauen! Dieser schöne Wink fand ganz den Beifall
ihres guten Mannes, und das Geld wurde zu dem von ihr vorgeschlagenen
wohltätigen Zweck verwendet. Philipper 4,8
<node class="textbf">(Anmerkung des Übersetzers)</node>.</node>

<medskip />

<node class="label">ref:18_11_ueberredung</node>
<node class="textbf">Ach! Warum bedarf es denn so vieler Überredung, um die Menschen zu dem
zu
bewegen, was ihre eigene Glückseligkeit so sehr erheischt? Hätten die
aufgeklärten Wüstlinge unserer Zeit nur einigen Begriff von dem Edelsinn eines
heidnischen Cato<node class="personenindex">Cato</node>, so würden sie sich lieber ihre
sinnlichen Genüsse
versagen, als ein so edles Unternehmen unversucht lassen!</node> Wenn sie aber nur
essen, trinken, spielen, ihre Gesundheit zu Grunde richten, ihr Vermögen
verschwenden, und besonders ihre kostbare Zeit, &mdash; die, zur notwendigen
Vorbereitung auf die Ewigkeit, dem Herrn gewidmet sein sollte, und deren Wert,
wenn sie es einsähen, mit keinen irdischen Gütern zu vergleichen ist, &mdash; so
unwiederbringlich verlieren, ich sage, <node class="textbf">wenn sie so ununterbrochen sich
beständig mit niedrigen, armseligen Kleinigkeiten beschäftigen, was können sie
dann anderes erwarten, als dass an dem großen Gerichtstag Gottes die
Heiden<node class="index">Heide</node> sie
richten und die Lehren und Beispiele Jesu und seiner wahren Nachfolger sie
verurteilen werden.</node> Ja, ihr endliches Los wird um so schrecklicher sein, da
sie alle ihre eitlen Torheiten und Ausschweifungen als Bekenner des
Christentumes, als Verehrer Jesu begingen, dessen Leben, so wie seine
Religion, Selbstverleugnung lehret, und mit dem Lebenswandel der meisten
Christen im beständigen Widerspruche stehet. Denn er, der
Gottmensch<node class="index">Gottmensch</node>, war
demütig, sie aber sind stolz, er vergab seinen Feinden, sie suchen sich an
ihnen zu rächen, <node class="textbf">er war sanftmütig, sie sind jähzornig, er liebte
Einfachheit,
sie lieben Pracht, er war enthaltsam, sie sind schwelgerisch, er war keusch, sie
sind wollüstig, er war ein Pilger auf Erden, sie sind Weltbürger, kurz, er war
niedrig geboren, wurde in der Verborgenheit erzogen, und ärmlich bedient, &mdash; so
lebte er verachtet und starb gehaßt von seinem eigenen Volk. Kommt nun, ihr
vorgeblichen Bekenner und Nachfolger dieses gekreuzigten Jesu!
<node class="textit"><quote lang="de">Prüft euch,
untersucht euch selbst, ob ihr im Glauben seid, denn wenn ihr nicht erkennt,
dass Jesus Christus in euch ist, und in euch regiert, so seid ihr zur
Seligkeit ungeeignet.</quote></node></node><node class="index">Christus!innerer</node><node class="biblecite">2. Korinther 13,5.</node><node class="non">Korinther 2 13@2. Korinther 13</node>
<node class="textit"><quote lang="de">Irrt euch
nicht, Gott lässt sich nicht spotten und endlich mit einer erzwungenen Reue
befriedigen, sondern, was ihr sät, das werdet ihr ernten.</quote></node><node class="biblecite">Galater
6,7+8.</node><node class="non">Galater 06@Galater 6</node>
Ich bitte euch, höret mich! Denkt daran, dass ihr zum Heil Gottes, zu
euerer Seligkeit eingeladen und gebeten wurdet! Ich sage nochmal
<node class="textit"><quote lang="de">Was ihr sät, werdet ihr ernten.</quote></node>
<node class="label">ref:18_11_feinde_des_kreuzes</node>
<node class="textbf">Seid ihr Feinde des Kreuzes<node class="index">Kreuz</node> Christi? Und das seid
ihr, wenn ihr euch weigert, es zu tragen, und nach euerem eigenen Willen, aber
nicht nach euerer Pflicht handeln wollt, seid ihr
Unbeschnittene<node class="index">Beschneidung</node> an Herzen und
Ohren? Und auch das seid ihr, wenn ihr ihn nicht hören und ihm die Türe nicht
öffnen wollt, der an eueren Herzen anklopft, dämpft ihr den Geist, und
widerstrebet seinem Einflusse, der mit euch ringt, um euch Gott zuzuführen?</node>
Und das tut ihr ohne Zweifel so lange, als ihr seine Anregungen, Bestrafungen
und Belehrungen nicht achtet und befolgt: <node class="textbf">so sät ihr auf das Fleisch,
um die
Lüste desselben zu vollbringen, und werdet vom Fleisch nichts anderes ernten,
als Früchte des Verderbens, nämlich: Wehe, Trübsal und Angst vor Gott, der durch
Jesus Christus die Lebendigen und die Toten richten wird.</node> Wollt ihr aber
das heilige Kreuz Christi täglich aufnehmen und auf den Geist säen? Wollt ihr
dem Licht, der Gnade, die durch Jesus Christus kommt, und welche er allen
zur Bewirkung ihrer Seligkeit verliehen hat, Gehör geben? Wollt ihr euere
Gedanken, Worte und Werke, in dem Licht<node class="index">Licht</node> dieser göttlichen
Gnade<node class="index">Gnade</node> prüfen und abmessen, welche alle, die sie lieben, lehrt,
<quote lang="de">das ungöttliche Wesen und die weltlichen Lüste zu 
überwinden<node class="editnote">'verleugnen' ersetzt durch 'überwinden'.</node>, und mäßig, gerecht
und gottselig in dieser Welt leben?</quote><node class="biblecite">Titus 2,11+12.</node><node class="non">Titus 02@Titus 2</node>
so könnt ihr mit fester Zuversicht auf
die selige Hoffnung und Erscheinung der Herrlichkeit des großen Gottes und
unseres Heilands Jesus Christus warten.<node class="biblecite">Titus 13.</node><node class="non">Titus 13</node>
Wohlan! Laßt es so
sein, ihr Christen! Entflieht dem zukünftigen Zorn! Warum wollt ihr sterben?
Laßt es an der verflossenen Zeit genug sein! Bedenkt, dass <node class="textbf"><node class="textit">ohne
Kreuz keine Krone</node></node> zu hoffen ist! Erkauft die Zeit, denn die
Tage sind böse, und der eurigen werden nur noch wenige 
sein.<node class="biblecite">Epheser 5,16.</node><node class="non">Epheser 05@Epheser 5</node> Darum
<node class="textit"><quote lang="de">begürtet die Lenden eueres Gemüts, seid nüchtern, wacht, betet und 
harrt bis ans Ende.</quote></node> Und zu euerer Aufmunterung und zu euerem Trost erinnert 
euch, <node class="textit"><quote lang="de">das alle, die mit
Geduld in guten Werken nach dem ewigen Leben trachten, auch Preis, Ehre und
Unsterblichkeit in dem Reich des Vaters ernten werden,</quote></node><node class="biblecite">Römer 2,7.</node><node class="non">Römer 02@Römer 2</node>
denn sein ist das Reich, die Kraft und die Herrlichkeit in Ewigkeit.
<node class="textbf">Amen!</node><node class="index">Amen!</node>



