

<node class="chapter">Kapitel 6</node> <node class="label">kap6</node>

<node class="section">Zusammenfassung des 6. Kapitel</node>

<description>
<paramnode class="item">1. Abschnitt</paramnode> Auch Menschen, die in ihrem Glauben und in der Ausübung
ihrer religiösen Grundsätze mehr verfeinert sind, machen sich dennoch
hinsichtlich der Religion der unerlaubten Eigenliebe schuldig.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab1</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">2. Abschnitt</paramnode> Gott sieht bei der Verehrung und Anbetung, die wir ihm
leisten, auf die Beweggründe, die wir dazu haben.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab2</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">3. Abschnitt</paramnode> Wahre Gottesverehrung kann nur mit einem Herzen vollzogen
werden, das durch den Geist Gottes dazu vorbereitet ist.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab3</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">4. Abschnitt</paramnode> Ohne den göttlichen Atem des Lebens ist die Seele des
Menschen geistlich tot und daher nicht im Stande, den lebendigen Gott richtig
<node class="editnote">'gehörig' ersetzt durch 'richtig'.</node>
anzubeten.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab4</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">5. Abschnitt</paramnode> Wir sollten keine Gebetsformeln ersinnen, nach denen wir
beten wollen. &mdash; Wie die Christen beten sollen, und von dem Beistand, den ihnen
der Geist Gottes dabei leistet.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab5</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">6. Abschnitt</paramnode> Wie die Vorbereitung des Herzens zur wahren Gottesverehrung
erlangt wird. Das Mittel dazu ist, dass man, wie David und andere der Alten
getan haben, im heiligen Schweigen auf Gott harre. Dadurch können wir sowohl
unsere Mängel als auch unsere Hilfsmittel am besten erkennen.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab6</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">7. Abschnitt</paramnode> Diejenigen, welche sich für gesund halten oder von sich
selbst angefüllt und satt sind, glauben dieses Harrens nicht zu bedürfen und
wenden es daher auch nicht an. Aber die Armen am Geiste denken anders, darum
erhört sie der Herr auch und füllt sie mit seinen Gütern.&mdash;
.<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab7</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">8. Abschnitt</paramnode> Wäre eine solche
Vorbereitung des Herzens nicht notwendig, würden die jüdischen Zeiten heiliger
und geistlicher gewesen sein als die Zeit des Evangeliums ist. Sie war aber
schon damals erforderlich, und wie viel mehr muss sie es nicht jetzt sein?
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab8</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">9. Abschnitt</paramnode> So wie die Sünde Gott nicht ehrt, so kann es auch keine
leere Formalität geben, das sagt David, Jesaias, u. a.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab9</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">10. Abschnitt</paramnode> Selbst die Formen und Einrichtungen, die Gott verordnet
hat, sind ihm missfällig, wenn sein eigener Geist sie nicht belebt: Wievielmehr
werden es denn nicht die menschlichen Erfindungen sein?
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab10</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">11. Abschnitt</paramnode> Gottes Kinder fanden Gott zu allen Zeiten auf seinem Weg,
nicht auf dem ihrigen; und auf dem seinigen fanden sie auch allezeit Hilfe und
Trost. So war es zu den Zeiten Jeremias, die Güte des Herrn offenbarte sich
seinen Kindern, die wahrhaft auf ihn harrten und ein dürstendes Verlangen nach
einem inneren Gefühle und Genuss seiner Anwesenheit hatten. Auch Christus befahl
seinen Jüngern, dass sie auf den heiligen Geist warten sollten.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab11</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">12. Abschnitt</paramnode> Fernere Erklärung dieser Lehre vom stillen Harren auf den
Einfluss Gottes. Sie endigt mit einer Anspielung auf den Teich zu Bethesda,
einem treffenden Bild des inneren Harrens oder Wartens und der segensreichen
Wirkungen desselben.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab12</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">13. Abschnitt</paramnode> Zur wahren Anbetung Gottes sind vier Stücke notwendig: Die
Heiligung des Anbeters, die Weihe seines Opfers, die Sache, um welche er bittet
und endlich der Glaube, in dem er bittet. Alle diese Stücke müssen recht und gut
sein, d. h. sie müssen aus dem Einfluss des Geistes Gottes entspringen.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab13</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">14. Abschnitt</paramnode> Von der großen Kraft des Glaubens im Gebet, wovon die
Hartnäckigkeit
%Anhaltsamkeit gibt es nicht. C.B.
der Frau, Matthäus 15,28., zum Beweise dient. &mdash; Die Gottlosen
und Formalisten bitten und empfangen nicht; &mdash; Erklärung der Ursache, warum sie
vergeblich bitten; &mdash; Jakob aber und seine wahren Nachkommen, die Nachfolger
seines Glaubens, erringen
den Segen.&mdash;
.<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab14</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">15. Abschnitt</paramnode> Dieses zeigt, warum Christus seinen Jüngern ihre
Kleingläubigkeit vorwarf. &mdash; Notwendigkeit des Glaubens, da Christus ohne
denselben nichts Gutes in dem Menschen wirken kann.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab15</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">16. Abschnitt</paramnode> Ein solcher Glaube ist auch jetzt nicht allein möglich,
sondern auch durchaus notwendig.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab16</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">17. Abschnitt</paramnode> Fernere Erklärung des wahren Glaubens.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab17</node></node>&mdash;
<paramnode class="item">18. Abschnitt</paramnode> Welches die rechten Nachfolger dieses Glaubens sind und
was für edle Werke derselbe unter den vorigen Geschlechtern der Gerechten
hervorgebracht hat.
<dotfill /> <node class="textit">Seite <node class="pageref">kap6_ab18</node></node>&mdash;

</description>

<newpage />

<node class="section">1. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab1</node>

<node class="index">Gottesdienst!pompöser</node>Nun gibt es noch andere, deren Begriffe mehr
verfeinert sind, und welche ihre
Religionsübungen so weit
gereinigt und verbessert haben, dass sie sich dabei keiner Bilder von Holz,
Steinen, Silber oder Gold bedienen,
und noch weniger dieselben anbeten dürfen, die auch bei ihrer Gottesverehrung
sich den jüdischen<node class="index">Pomp!jüdischer</node> oder vielmehr heidnischen Pomp nicht
erlauben, wovon andere
Gebrauch
machen, <node class="index">Selbst!-betrug</node> &mdash; als wenn die Anbetung des Vaters, die Christus
gelehrt hat, von
dieser Welt sein könnte, obgleich sein Reich von einer anderen ist, &mdash; ja, die
sogar in ihrer Lehre solchen abergläubischen Gebräuchen widersprechen und
dennoch nicht einsehen, dass sie bei dem allen sich vor ihrer eigenen hohen
Meinung beugen, die sie von ihren religiösen Übungen haben, indem sie die
Vollziehung einiger Stücke ihres Gottesdienstes, die sie in ihrer fleischlichen
Ruhe und Bequemlichkeit stört, und die Pünktlichkeit<node class="index">Pünktlichkeit</node>, mit
welcher sie dieselbe
beobachten, als
kein kleines Kreuz<node class="index">Kreuz!kleines</node> für sich betrachten. Solche stehen
gewöhnlich in dem Wahn,
dass sie in dem Bereich der Nachfolge Jesu und im Schoß der christlichen
Kirche sicher genug sind, wenn sie sich nur von groben und schändlichen Sünden
enthalten,<node class="index">Sünde!kleine</node><node class="index">Sündigen!in Gedanken</node> oder das Böse
nicht wirklich und mit der Tat ausüben, obgleich sie
den Gedanken an dasselbe Raum geben und in ihren Gemütern freien Lauf lassen.
Allein auch dieses ist ein viel zu niedriger Begriff von dem Charakter und der
Wirkung des Kreuzes Christi, und es werden gewiss alle, die sich mit dem
Gedanken schmeicheln, dass ein solches Aufnehmen und Tragen desselben am Ende
beim Mitternachtsgeschrei
hinreichend sei,<node class="index">Gericht!Jüngstes</node> als
solche, die auf Sand
gebauet haben, sich schrecklich betrogen finden, denn Christus erklärt:
<node class="textit"><quote lang="de">Ich sage euch aber, dass die Menschen am Tage des Gerichts von jedem
unnützen Worte, das sie geredet haben, Rechenschaft geben
müssen.</quote></node><node class="biblecite">Matthäus 12,36.</node><node class="non">Matthäus 12</node>

<node class="section">2. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab2</node>

<node class="index">Absichten!wahre</node><node class="index">Äusserlichkeiten</node> Gott siehet bei den religiösen
Handlungen der Menschen nicht auf die äußere
Verrichtung derselben, sondern vielmehr auf die Triebfedern, die sie dazu
bewegen. <node class="index">Gebote!selbstauferlegte</node> Die Menschen können oft &mdash; und viele
tun es &mdash; ihren eigenen Willen
eigenwillig kreuzigen, indem sie willkührlich, oder nach eigener Wahl, etwas
tun oder
unterlassen. Darum sagte einst der Herr zu den Juden<node class="index">Juden</node>, als
sie ihm
mit vielem
Eifer zu dienen schienen:
<node class="textit"><quote lang="de">Wer fordert solches von eueren Händen?</quote></node><node class="biblecite">Jesaja 1,2.</node><node class="non">Jesaja 01@Jesaja 1</node>
<node class="index">Gottesdiensgestaltung</node> Ihre
gottesdienstlichen Handlungen bestanden in Werken ihrer eigenen Erfindung und
Einrichtung, die sie nach ihrem eigenen Willen und ihrer selbst gewählten
Zeit, aber nicht mit einem von der Kraft Gottes wahrhaft gerührten und zu ihrem
Gottesdienst vorbereiteten Herzen vollzogen. Es waren bloss leibliche Übungen,
von denen
Paulus uns sagt,
<node class="textit"><quote lang="de">dass sie wenig nützen.</quote></node> Auch ist es offenbar eine
Hauptursache des Aberglaubens, der noch
immer die Welt beunruhigt, dass die Menschen sowohl in ihrer Gottesverehrung,
als auch in anderen Dingen, das wahre Kreuz zu tragen aufgehört haben. Sie sind
eben so abgeneigt, die Beschaffenheit ihres Gottesdienstes, als auch den
sündlichen Zustand ihrer Herzen zu untersuchen. Ja,
die meisten kümmern sich um die Untersuchung ihres Gottesdienstes am
wenigsten, da sie aus Unwissenheit in
dem Wahn stehen, dass die Vollziehung desselben als eine Art von Genugtuung
oder Entschuldigung für ihre Übertretungen dient und glauben nicht, dass auch
die religiösen Handlungen des Menschen eines Kreuzes für seine eigene
Wirksamkeit bedarf.

<node class="section">3. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab3</node>

<node class="label">ref:06_03_gottesdiensvorbereitung</node>
<node class="index">Vorbereitung!des Herzens</node><node class="index">Geist!Leitung</node><node class="textbf">Wahre
Gottesverehrung kann nur mit einem Herzen vollzogen werden, das vom Herrn
dazu vorbereitet ist.</node> Diese Vorbereitung des Herzens kann aber nur
durch den Einfluss des göttlichen Geistes bewirkt werden, dessen Leitung, wenn,
nach Pauli Lehre, die Kinder Gottes dieselbe im gewöhnlichen Laufe ihres Lebens
bedürfen, ihnen gewiss bei der Verehrung und Anbetung ihres Schöpfers und
Erlösers ganz unentbehrlich ist, da kein Beten oder Lehren bei Gott Annahme
findet,
das nicht aus dem Einflusse des
heiligen Geistes entspringt und unter der Leitung des selben hervorgebracht
wird. <node class="textbf">Auch kann eine solche Gottesverehrung,
die ohne
gehörige Vorbereitung des Herzens vollzogen wird, nicht die wahre evangelische
Anbetung sein, welche nur im Geiste und in der Wahrheit, nämlich nur unter dem
Einfluss und durch Hilfe des göttlichen Geistes, geleistet werden
kann.</node><node class="index">Gottesdienst!Zeiten und Orte</node> Denn was kann eine Menge der
erhabensten und rührendsten Worte bei dem
allmächtigen Gott ausrichten, oder was sind geweihte Orte und Zeiten vor
ihm, der ein Geist ist, und mit dessen Wesen, &mdash; wenn wir es genau betrachten, &mdash; Worte, 
Orte und Zeiten in gar keinem Verhältnis stehen. Wir bedienen uns
ihrer freilich als Hilfsmittel bei unserer öffentlichen Gottesverehrug, allein
sie sind doch nur körperliche und sichtbare Mittel, die keinesweges dem Anliegen
unserer
Seelen etwas beifügen und dasselbe befördern oder den unsichtbaren Gott
empfehlen können. Sie sind auch nur
zum Dienst der versammelten Gemeinde erforderlich,<node class="index">Gott!Erhörung</node> denn
Gott hört die Sprache
der Seele an, und diese kann
nur auf eine geistige Art reden<node class="index">Beten!geistig ohne Worte</node>, nur durch
Hilfe des heiligen Geistes auf die
rechte Weise zu dem Allmächtigen seufzen.

<node class="section">4. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab4</node>

<node class="index">Seele!im toten Zustand</node> So lebendig die Seele des Menschen auch in anderen
Dingen sein mag, so befindet
sie sich doch in Ansehung des Lebens, das aus Gott ist, in einem Zustande des
Todes, bis der Allmächtige ihr den Geist des Lebens einatmet, ohne welchen sie
vor ihm nicht leben und noch weniger ihn recht anbeten kann. Dieses erklärt uns
Gott durch Hesekiel, als derselbe ein Bild<node class="editnote">'Gesicht' ersetzt
duch 'Bild'.</node> von der Wiederherstellung des
Menschengeschlechts hatte, und,
auf eine unter den Propheten<node class="index">Prophet</node> übliche, aber oft auch
missverstandene Art zu
reden, unter der Benennung von Israel<node class="index">Volk Israel</node> zu dem
ganzen Volk des Herrn sagte:
<node class="textit"><quote lang="de">So spricht der Herr: Ich will euere Gräber auftun, ... und will meinen
Geist in
euch geben, dass ihr wieder leben sollt.</quote></node><node class="biblecite">Ezechiel 37,12-15.</node><node class="non">Ezechiel 37</node>
Obgleich nun auch Christus seine
Jünger lehrte, wie sie beten sollten, so waren sie doch, ehe er ihnen diesen
Unterricht erteilte, in gewissem Betracht schon wirkliche Jünger und keine
weltlich gesinnten Menschen, deren Gebet dem Herrn ein Greuel ist. Auch
lässt sich daraus, dass Christus seinen Jüngern die Gegenstände anzeigte, um
welche sie bitten sollten, nicht
vernünftig schliessen, dass jeder Mensch das Gebet, welches er seinen Jüngern zu
beten empfahl, nachbeten<node class="index">Gebet!nachbeten</node> müsse, er möge es mit
demselben Herzen oder in
derselben Gemütsverfassung jener armen Nachfolger tun oder nicht, wie heutigen
Tages auf eine nur zu abergläubische und anmassende Weise geschieht.
<node class="label">ref:06_04_gebet</node> <node class="textbf">Nein! So
wie Christus seine Jünger damals lehrte, wie sie beten sollten, müssen auch wir
jetzt nicht unsere eigenen oder selbst erdachten Gebete, sondern diejenigen, die
er uns
lehrt, hervorbringen. Das heisst, wir müssen solche Gebete verrichten, als er
in uns wirkt und wozu er uns, wie einst seinen Jüngern, die Fähigkeit
verliehen.</node>

<node class="section">5. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab5</node>

<node class="index">Rede!aus dem Geist</node><node class="index">Beten!aus dem Geist</node>
<node class="index">Rede!unvorbereitete</node>
Denn, wenn wir nicht sorgen sollen, wie oder was wir reden
wollen, wenn wir vor
weltliche Herrscher
%Fürsten durch Herrscher ersetzt.
geführt werden, weil es uns zu der Stunde gegeben werden soll, und da wir es
dann nicht sind, die da reden, sondern der Geist unseres himmlischen Vaters es
ist, der in und durch uns redet, wie viel weniger wird dann unsere eigene
Geschicklichkeit erforderlich sein, oder was haben wir dann nötig, eine Form
unserer Anrede
auszudenken, wenn wir uns dem grossen Fürsten aller Fürsten, dem König aller
Könige, dem Herrn aller Herren nahen. Denn sollten wir es seiner Größe wegen
tun, so verbietet uns dies Christus; oder, weil wir seine Kinder sind, so
bedarf es dessen nicht. Er weiss, was wir bedürfen, und wird, als Vater, uns
helfen, wenn er wirklich unser Vater ist. Demnach muss nicht allein der Mund des
Körpers, sondern auch der Mund
der Seele verschlossen bleiben, bis Gott ihn öffnet; und dann hört er gern seine
Sprache. Aber der Leib sollte hierin der Seele nicht vorgreifen, da das Ohr des
Herrn zu solchen Bitten sich neiget und sein Geist die Flehenden mächtig
vertritt.

<node class="section">6. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab6</node>

Man wird aber vielleicht fragen, wie eine solche Vorbereitung des
Herzens erlangt werden könne?

<medskip />

<node class="index">Vorbereitung!des Herzens</node> Ich antworte: Dadurch, dass man geduldig,
wachsam und mit genauer Aufmerksamkeit
auf Gott harrt. <node class="index">Gott!Warten auf</node>
<node class="textit"><quote lang="de">Das Verlangen der Elenden,</quote></node> sagt der Psalmist,<node class="textit"><quote lang="de">hörst du,
Herr! Ihr Herz ist gewiss, dass dein Ohr darauf hört.</quote></node><node class="biblecite">Psalm 10,17.</node><node class="non">Psalm 010@Psalm 10</node>
Und die Weisheit sagt:
<node class="textit"><quote lang="de">Der Mensch setzt sich etwas vor im Herzen, aber vom
Herrn kommt, was die Zunge reden soll.</quote></node><node class="biblecite">Weisheit Salomos 16,1.</node><node class="non">Weisheit Salomos 16</node>
(Nach dem
Englischen:
<node class="textit"><quote lang="de">Die Vorbereitung des Herzens im Menschen und die Antwort der Zunge
ist vom Herrn.</quote></node>)<node class="index">Andacht!Geisteszustand</node>
<node class="label">ref:06_04_gebetshaltung</node> <node class="textbf">Der Mensch muss
daher nicht seine eigenen Gedanken verfolgen,
noch seine eigenen Worte reden. Das heisst, er muss unter der Zucht des heiligen
Kreuzes ein wahres Schweigen einhalten, er muss sich in seinem Innern von allen
verworrenen Einbildungen und zerstreuenden Vorstellungen abwenden, die
sonst in dieser heiligen Zurückgezogenheit nur zu häufig auf das Gemüt
einzudringen und dasselbe niederzudrücken pflegen. Denke ja nicht, der
Allmächtige sei durch wohlgeordnete Vorträge zu gewinnen, oder dass die
gewähltesten Ausdrücke etwas bei ihm ausrichten werden. Nein, das Seufzen und
Sehnen einer verwundeten Seele, ein Herz, von wahrer Reue durchdrungen, eine
aufrichtige und göttliche Traurigkeit, vom Geiste des Herrn gewirkt, dieses sind
Dinge, die bei Gott gelten, und alles über ihn vermögen. Darum suche dein Gemüt
im Schweigen zu erhalten und harre und warte, bis du etwas Göttliches in dir
fühlst, das dein Herz vorbereiten und geschickt machen kann, Gott in der
Wahrheit und auf eine ihm wohlgefällige Art anzubeten.</node><node class="index">Kreuz!aufnehmen</node>
Und wenn du so das Kreuz
gegen deine Selbstliebe aufnimmst, wenn du die Türen und Fenster deiner Seele
gegen alles verschließt, was ein solches aufmerksames Harren auf Gott
unterbrechen könnte, möchte der Gegenstand, der deine stille Aufmerksamkeit
stört, an sich auch noch so angenehm, möchte er zu anderen Zeiten auch noch so
erlaubt oder notwendig sein, dann wird die Kraft des Allmächtigen dich
überschatten, sein Geist wird dein Herz bearbeiten und zubereiten, dass es ein
wohlgefälliges Opfer darbringen kann. <node class="textbf">Er ist es, der der Seele ihre
Mängel
aufdeckt, und ihr dieselben fühlen lässt, und wenn sie dann nach Hilfe seufzt
und schreit, so ist er es allein, der sie ihr gewährt.</node><node class="index">Gebet!-erhörung</node>
Diejenigen Gebete
hingegen, die nicht aus solchen Gefühlen entspringen und ohne solche
Vorbereitung des Herzens verrichtet werden, sind bloss leere Formalitäten und
Täuschungen und keine wahren Gebete, &mdash; weil die Menschen sie in ihrem eigenen
blinden Verlangen hersagen und nicht dem Willen Gottes<node class="index">Gott!Willen</node>
gemäss beten. Darum ist
auch sein Ohr dagegen verschlossen.
<node class="textit"><quote lang="de">Aber um des Seufzens der Armen und um des Geschreis der Elenden
willen,</quote></node>
sagt Gott,
<node class="textit"><quote lang="de">will er sich aufmachen,</quote></node><node class="biblecite">Psalm 12,5.</node><node class="non">Psalm 012@Psalm 12</node>
nämlich, um der geistlich armen und bedürftigen
Seelen willen, die seiner Hilfe bedürfen, die zu versinken glauben, die ihre
Not fühlen und laut nach einem Erretter rufen, ja, die auf Erden niemand
finden, der ihnen zu helfen vermag, und nur an ihn im Himmel sich wenden
können. Von solchen sagt David:
<node class="textit"><quote lang="de">Er wird den Armen erretten, der da schreit,
und den Elenden, der keine Hilfe hat. Er wird die Seelen der Armen aus dem
Betrug und Frevel erlösen und ihr Blut wird teuer geachtet werden vor
ihm.</quote></node><node class="biblecite">Psalm 72,12+14.</node><node class="non">Psalm 072@Psalm 72</node>
Und ferner:
<node class="textit"><quote lang="de">Das Angesicht derer, die ihn ansehen und zu ihm laufen, wird nicht zu
Schanden.</quote></node>
<node class="textit"><quote lang="de">Da dieser Elende rief, hörte ihn der Herr, und half ihm aus allen
seinen Nöten. Der Engel des Herrn lagert sich um die, die ihn fürchten und
hilft ihnen.</quote></node><node class="biblecite">Psalm 34,8.</node><node class="non">Psalm 034@Psalm 34</node>
Dann ladet er alle ein, zu kommen,
<node class="textit"><quote lang="de">zu schmecken und zu sehen, wie freundlich der Herr
ist.</quote></node><node class="biblecite">Psalm 14,6-8.</node><node class="non">Psalm 014@Psalm 14</node>
Ja,<node class="index">Segen</node> <node class="textbf"><node class="textit"><quote lang="de">Er segnet die, welche den Herrn fürchten,
sowohl die Kleinen als
die Grossen.</quote></node></node><node class="biblecite">Psalm 115,13.</node><node class="non">Psalm 115</node>

<node class="section">7. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab7</node>

<node class="index">Selbst!-zufriedenheit</node><node class="index">Menschen!reiche</node> Allein, was geht dieses
diejenigen an, deren Seelen keinen Hunger haben oder keinen Mangel empfinden?
<node class="textit"><quote lang="de">Die Gesunden bedürfen des Arztes nicht;</quote></node><node class="biblecite">Matthäus 9,12.</node><node class="non">Matthäus 09@Matthäus 9</node>
die Satten brauchen nicht nach Speisen zu
seufzen, die Reichen haben es nicht nötig, um Beistand zu bitten. Was haben also
diejenigen, die ihre inneren Bedürfnisse<node class="index">Bedürfnisse!innere</node> nicht
fühlen, die weder Furcht noch
Schrecken in sich erfahren, die von der Notwendigkeit der Kraft Gottes, ihnen
zu helfen, des Lichts seines Angesichts, sie zu trösten<node class="index">Trost</node>, nicht
überzeugt sind, <node class="label">ref:06_07_sinnlose_gebete</node>
&mdash; <node class="textbf">was haben diese mit dem Gebete zu tun? Gewiss, ihre Andachtsübungen
scheinen, aufs gelindeste genommen, bloss ein ernsthafter Scherz zu sein, den
sie vor dem Allmächtigen treiben, da sie dasjenige, um welches sie bitten, weder
kennen noch nötig zu haben glauben, und es noch nicht einmal verlangen.</node> Sie
bitten:
<node class="textit"><quote lang="de">Der Wille Gottes möge geschehen,</quote></node>
und tun dennoch immer ihren
eigenen<node class="index">Eigenwille</node><node class="index">Floskeln</node>. Es ist ihnen freilich ein
Leichtes, die Worte auszusprechen, aber die
Sache ist ihnen doch schrecklich. Sie bitten um göttliche Gnade und
missbrauchen die, welche sie haben, &mdash; um den Geist Gottes, widerstreben ihm
aber in ihren eigenen Herzen und verspotten ihn in anderen<node class="index">Spott</node>.
<node class="index">Gebet!unaufrichtiges</node>Sie flehen Gott um
seine Barmherzigkeit und Güte an, allein sie fühlen kein wahres Bedürfnis
derselben, und in dieser inneren Unempfindlichkeit sind sie auch eben so
unfähig, Gott für das, was sie haben, zu loben, als um das, was sie nicht haben,
zu bitten. Aber <node class="textit"><quote lang="de">die, welche nach dem Herrn fragen,</quote></node> sagt David,
<node class="textit"><quote lang="de">werden ihn preisen, denn er sättigt die durstige Seele, und füllt
die hungrige mit Gütern.</quote></node><br />bibmarginpar<node class="non">Psalm 22,26) Psalm 107,9.</node>
<node class="index">Bibelstellen:!Psalm 022@Psalm 22)</node>
<node class="index">Bibelstellen:!Psalm 107)</node>
Auch hat er für die Armen und Elenden
noch dieses aufbewahrt:
<node class="index">Arme Menschen</node><node class="textit"><quote lang="de">Lass die (geistlich) Armen und Elenden deinen
Namen
preisen! Preist den Herrn, ihr, die ihr ihn fürchtet! Es ehre ihn aller Same
Jakobs.</quote></node><node class="personenindex">Jakob</node><br />bibmarginpar<node class="non">Psalm 74,21) Psalm 22,24.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 022@Psalm 22</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 074@Psalm 74</node>
Jakob war ein schlichter Mann von
aufrichtigem Gemüte, und alle, die seine Gesinnung haben, gehören zu seinem
Stamm. Und wenn sie gleich, wie er, in ihren eigenen Augen so arm wie ein
Würmlein sind, so empfangen sie doch Kraft, dass sie, auch wie er, mit Gott
ringen und siegen können.

<node class="section">8. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab8</node>

<node class="index">Heiligung!des Herzens</node><node class="textbf">Ohne Vorbereitung und Heiligung des Herzens
durch diese Kraft ist aber kein
Mensch in einem geeigneten Zustand, vor Gott zu erscheinen, sonst würde es ja
auch unter der evangelischen Einrichtung weniger Heiligkeit und Ehrfurcht zur
Verehrung Gottes erfordern, als unter der Anordnung des Gesetzes nötig war, wo
alle Opfer besprengt werden mussten, ehe sie dargebracht wurden, und auch
diejenigen, welche sie darbrachten, erst geheiligt wurden, ehe sie vor dem
Herrn erschienen.</node><br />bibmarginpar<node class="non">4. Mose 8.+9) 2. Chronik 29,31+34 und Chronik
30,16+17.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Mose 4 08@4. Mose 8</node>
<br />bibleindex<node class="non">Chronik 2 29@2. Chronik 29</node>
<br />bibleindex<node class="non">Chronik 2 30@2. Chronik 30</node>
Wenn nun damals das Berühren eines toten oder unreinen Tieres die Menschen
unfähig machte, den Tempel zu betreten und Opfer darzubringen, ja, wenn es sie
sogar von der Gesellschaft der Reinen ausschloss, bis sie wieder besprengt und
geheiligt waren, wie können denn wir von der Gottesverehrung, die Christus in
den Zeiten des Evangeliums angeordnet hat, einen so niedrigen Begriff haben, als
dass sie unvorbereitete und ungeheiligte Opfer zuliesse?
<node class="label">ref:06_08_moralisch_verunreinigt</node> <node class="textbf">Oder wie können wir
annehmen, dass diejenigen, welche entweder in Gedanken, oder mit Worten und
Handlungen, sich täglich moralisch verunreinigen, im Stande sein sollten, den
reinen Gott auf eine ihm wohlgefällige Weise zu verehren und anzubeten, ohne
dass zuvor ihre Herzen durch das Blut Jesu, welches das Gewissen von toten
Werken<node class="index">Werke!tote</node> reinigt, besprengt oder gehörig zubereitet worden
sind?</node><br />bibmarginpar<node class="non">1. Petrus 1,2) Hebräer 10,19 und 9,14 und 12,24.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Petrus 1 01@1. Petrus 1</node>
<br />bibleindex<node class="non">Hebräer 09@Hebräer 9</node>
<br />bibleindex<node class="non">Hebräer 10</node>
<br />bibleindex<node class="non">Hebräer 12</node>
Dieses wäre ja für den gesunden Verstand ein
offenbarer Widerspruch, da es unmöglich ist, dass die Unreinen den Reinen, die
Ungeheiligten den Heiligen<node class="index">Heilige</node><node class="index">Unheilige</node> auf eine ihm
wohlgefällige Art anbeten können. Es
besteht allerdings eine heilige Verbindung und Gemeinschaft
<node class="index">Gemeinschaft!Heilige</node>
zwischen Christo
und seinen Nachfolgern<node class="index">Nachfolger Christi</node>, aber durchaus keine
zwischen
Christo
und Belial<node class="personenindex">Belial</node>, so
auch nicht zwischen ihm und denen, die seinen Geboten nicht gehorchen, die nicht
unter seinem heiligen Kreuze ein Leben der
Selbstüberwindung<node class="editnote">'Selbstverleugnung' ersetzt durch
'Selbstüberwindung'.</node> führen.

<node class="section">9. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab9</node>

<node class="label">ref:06_09_gottesregeln</node>
<node class="textbf">So wenig jemand mit seinen Sünden Gott dienen kann, eben so wenig kann
er ihn
auch durch Beobachtung und Vollziehung äußerer Religionsgebräuche verehren,
selbst dann nicht, wenn diese von Gottes eigener Anordnung sind.</node>
<node class="index">Gebote!Gottesgesetz Anwendung des</node><node class="index">Gott!Gottesgesetz Anwendung des</node>
Dieses war die
Ursache, warum der Prophet Micha<node class="personenindex">Micha</node>, indem er die Gefühle
eines geängstigten
Herzens darstellte, mit den Worten ausbrach:
<node class="textit"><quote lang="de">Womit soll ich den Herrn versöhnen? Mit Bücken vor dem hohen Gott?
Soll ich ihn mit Brandopfern und jährigen Kälbern versöhnen? Meinst du, der
Herr hat Gefallen an vielen tausenden Widdern, oder an Öl, wenn es gleich
unzählige Ströme voll wären? Oder soll ich meinen ersten Sohn für meine
Übertretung geben? Oder meines Leibes Frucht für die Sünde meiner Seele? &mdash; Es
ist dir gesagt, o Mensch, was gut ist, und was der Herr von dir fordert,
nämlich: Gottes Wort halten, Liebe üben und demütig sein vor deinem Gott.</quote></node>
(Nach der englischen Bibelübersetzung:)<node class="textit"><quote lang="de">Er hat dir gezeigt,
o Mensch, was gut ist, und was fordert der Herr von dir, als dass du recht
handelst, Barmherzigkeit liebst und demütig vor deinem Gott
wandelst.</quote></node><node class="biblecite">Micha 6,6-8.</node><node class="non">Micha 06@Micha 6</node>
Auch der königliche Prophet, der dieses
wohl fühlte, rief Gott mit diesen Worten an:
<node class="textit"><quote lang="de"> O Herr! Tue du meine Lippen auf,
dass mein Mund deinen Ruhm verkündige.</quote></node> (Oder:)<node class="textit"><quote lang="de">so soll mein Mund
dein Lob
verkündigen.</quote></node>.<node class="biblecite">Psalm 51,17.</node><node class="non">Psalm 051@Psalm 51</node>
Er wollte es also nicht wagen,
seine Lippen selbst zu öffnen, weil er wohl wusste, dass diese allein Gott
nicht preisen könnten, und er gibt auch den Grund dafür an:
<node class="textit"><quote lang="de">Denn du hast
nicht Lust zum Opfer, sonst wollte ich es dir wohl geben.</quote></node> &mdash; Wenn mein
äußerer Formeldienst dir genügen könnte, so soll es dir daran nicht mangeln. &mdash; <node class="textit"><quote lang="de">Brandopfer<node class="index">Brandopfer</node> gefallen dir nicht. <node class="textbf">Die Opfer,
die Gott gefallen, sind ein geängstigter, (zerbrochener) Geist, ein
geängstigtes und zerschlagenes Herz wirst du, o Gott, nicht
verachten.</quote></node></node><node class="biblecite">Psalm 51,16-18.</node><node class="non">Psalm 051@Psalm 51</node>
Und warum
nicht? Weil dieses Gottes eigenes Werk, die Wirkung seiner Kraft ist, und nur
seine eigenen Werke ihn preisen können. Zu demselben Zwecke redet Gott selbst
durch den Mund des Propheten Jesaias<node class="personenindex">Jesaias</node>, indem er den
äußern Formeldienst und
die Lippenverehrung der ausgearteten Juden<node class="index">Juden</node> tadelt:
<node class="textit"><quote lang="de">So spricht der Herr: Der
Himmel ist mein Stuhl und die Erde meine Fussbank. Was ist es denn für ein
Haus, das ihr mir bauen wollt? Oder welches ist der Ort, da ich ruhen soll?
Meine Hand hat alles gemacht, was da ist, spricht der Herr. &mdash; Ich sehe aber auf
den Elenden, und den, der zerbrochenen Geistes ist, und der sich fürchtet vor
meinem Worte.</quote></node><node class="biblecite">Jesaja 66,1+2.</node><node class="non">Jesaja 66</node>
Hier sehen wir den wahren Anbeter, den
Gott selbst zu seiner Verehrung vorbereitet hat, den an Herz und Ohren
Beschnittenen<node class="index">Beschneidung</node>, der nicht, wie jene stolzen Bekenner des
Judentums<node class="index">Juden!Judentum</node>, dem
heiligen Geiste widerstrebt. Und war dieses nun damals
so unter dem Gesetz<node class="index">Gebote!unter dem Gesetz</node>, welches doch die 
Verrichtung äußerer in Schatten und
Bilder gehüllter, gottesdienstlicher Handlungen vorschrieb, wie können wir denn
jetzt, in den für die Ausgiessung des heiligen Geistes bestimmten Tagen des
Evangeliums, Annahme<node class="index">Rechtfertigung</node> bei Gott erwarten, wenn unsere Herzen
zu der Verehrung und
Anbetung, die wir ihm leisten wollen, nicht durch seinen Geist gehörig
vorbereitet sind? Dieses dürfen wir keinesweges hoffen. Denn Gott ist noch immer
derselbe, der er ehemals war, und es können nur
diejenigen seine wahren Anbeter<node class="index">Gebet!richtiges</node> sein, die ihn in seinem
eigenen Geiste anbeten.
Diese liebt und behütet er wie seinen Augapfel, die anderen aber verachtet er,
weil sie ihn mit ihren eigenwilligen Verrichtungen doch nur verhöhnen. Doch
lasst uns hören, was der Herr weiter zu jenem Volke sagte, denn es betrifft den
Zustand der Christenheit in unseren Tagen:
<node class="textit"><quote lang="de">Wer einen Ochsen schlachtet, ist
ebenso wie der, der einen Mann erschlüge, wer ein Schaf opfert, ist wie der, der
einem
Hunde den Hals bräche, wer Speiseopfer bringt, ist wie der, der Saublut
opfert. Wer des Weihrauchs gedenkt, ist wie der, der
das Unrecht lobt. Solches erwählen sie auf ihren (eigenen) Wegen, und ihre Seele
hat Gefallen an ihren Greueln.</quote></node><node class="biblecite">Jesaja 66,3.</node><node class="non">Jesaja 66</node>
Niemand sage: Wir bringen
auch dergleichen Opfer nicht, denn davon ist die Rede nicht. Gott zürnte nicht
über die Opfer, sondern über die Opfernden. Jene wurden nach einer gesetzlichen
Vorschrift dargebracht, die Gott selbst angeordnet hatte. Da aber diejenigen,
welche sie darbrachten, sich nicht in der dazu erforderlichen Geistesstimmung
und rechten Gemütsverfassung befanden, so erklärte Gott, und zwar auf eine sehr
nachdrückliche Weise, seinen Abscheu dagegen, und an einem anderen Orte
verbietet
er sogar, durch denselben Propheten, alle fernere Opfer solcher Art.
<node class="textit"><node class="textit"><quote lang="de">Bringt nicht mehr Speiseopfer so vergeblich,</quote></node> sagt Gott.
<node class="label">ref:06_09_gebetserhoerung</node>
<node class="textbf"><quote lang="de">Das Rauchwerk ist mir ein Greuel, die Neumondtreffen und Sabbathe, da
ihr
zusammenkommt, und Mühe und Angst habt, mag ich nicht. Und wenn ihr gleich euere
Hände ausbreitet, verberge ich doch meine Augen vor euch, und ob ihr sogleich
viel
betet, höre ich euch doch nicht.</quote></node><node class="index">Gebet!nicht erhörte</node><node class="biblecite">Jesaja
1,13-15.</node><node class="non">Jesaja 01@Jesaja 1</node>
Welch eine
furchtbare Verwerfung ihres Gottesdienstes! Und warum verwarf ihn der Herr? &mdash;
Weil ihre Herzen verunreinigt waren, weil sie den Herrn nicht von ganzem Herzen
liebten, sondern sein Gesetz übertraten, sich gegen seinen Geist empörten, und
nicht taten, was in seinen Augen recht war.</node> Dieses gehet sehr klar aus der
Veränderung und Besserung hervor, die er in den folgenden Worten verlangt:
<node class="textit"><quote lang="de">Waschet, reinigt euch, tut euer Wesen von meinen Augen hinweg. Lasst
ab vom
Bösen, lernt Gutes tun. Trachtet nach dem Recht, helft dem Unterdrückten,
schafft den Waisen Recht und helft (führt) der Witwen Sache.</quote></node>
<node class="index">Gerechtigkeit</node><node class="biblecite">Jesaja 1,16+17.</node><node class="non">Jesaja 01@Jesaja 1</node>
Unter diesen Bedingungen, die unerlässlich sind, ladet er nun alle ein,
zu ihm zu kommen, wenn er ferner sagt:
<node class="textit"><quote lang="de">Wenn denn auch euere Sünden blutrot
sind, sollen sie doch schneeweiss werden, und wären sie wie Rosinsfarbe, so
sollen sie doch wie (weiße) Wolle werden.</quote></node><node class="biblecite">Jesaja 1,18.</node><node class="non">Jesaja 01@Jesaja 1</node>

<medskip />

Ebenso wahr ist jene merkwürdige Stelle, wo der Psalmist sagt:
<node class="textit"><quote lang="de">Kommet her,
hört zu alle, die ihr Gott fürchtet, ich will erzählen, was er an meiner Seele
getan hat. Zu ihm rief ich mit meinem Munde und pries ihn mit meiner Zunge.
Wenn ich etwas Unrechts in meinem Herzen vorhätte, so würde der Herr mich nicht
hören. Nun aber höret mich Gott und merkt mein Flehen. Gelobet sei Gott,
der mein Gebet nicht verwirft noch seine Güte von mir wendet.</quote></node><node class="biblecite">Psalm
66,16-20.</node><node class="non">Psalm 066@Psalm 66</node>

<node class="section">10. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab10</node>

<node class="index">Gebote!für Gottesdienst</node>Es könnten noch mehrere dergleichen Stellen
angeführt werden, welche das
Missfallen Gottes sogar an den von ihm selbst vorgeschriebenen Formen der
Gottesverehrung an den Tag legen, wenn nämlich diese nicht
unter dem Einflusse seines Geistes und ohne die nötige Vorbereitung des
menschlichen Herzens vollzogen wird, die nur durch ihn bewirkt und verliehen
werden kann. Die Notwendigkeit einer solchen inneren Bearbeitung unserer Herzen,
und das Mittel, sie zu erlangen, empfiehlt
uns aber unter allen anderen Verfassern der heiligen Schrift keiner öfter und
eindrücklicher durch sein eigenes Beispiel, als der
Psalmist<node class="index">Psalmist</node>, welcher, indem
er sich seiner grossen Fehltritte und der Veranlassungen zu denselben, wie auch
des Mittels, durch welches er Gott wohlgefällig ward und Kraft und Trost von
ihm erhielt, fortwährend erinnert, sich öfters selbst auffordert und ermahnt,
auf Gott zu harren.
<node class="textit"><quote lang="de">Leite mich, Herr, in deiner Wahrheit,</quote></node><node class="index">Stilles!Warten auf
Gott</node> sagt er,
<node class="textit"><quote lang="de">und lehre mich, denn du bist der Gott, der mir hilft. Auf dich harre
ich täglich.</quote></node><node class="biblecite">Psalm 25,5.</node><node class="non">Psalm 025@Psalm 25</node>
Seine Seele war auf Gott gerichtet, von dem er
Errettung und Befreiung von den Schlingen und Verführungen der Welt erwartete.
Dieses setzt eine innere Gemütsübung, eine geistliche Aufmerksamkeit voraus,
die sich nicht mit der Beobachtung äußerer Formen beschäftigte, sondern nach
der innern göttlichen Hilfe aussah.

<medskip />

David<node class="personenindex">David, König</node> musste in der Tat auch grosse Aufmunterung zu
diesem innern Harren
auf den göttlichen Einfluss finden, da die Güte Gottes ihn dazu einlud und ihn
darin stärkte. Denn er sagt selbst:
<node class="textit"><quote lang="de">Ich harrte (geduldig) auf den Herrn,
er neigte sich zu mir und hörte mein Schreien. Er zog mich aus dem Schlamm und
stellte meine Füsse aus einen Felsen.</quote></node><node class="biblecite">Psalm 40,1+2.</node><node class="non">Psalm 040@Psalm 40</node>
Der Herr
erschien David in seinem Inneren, seine Seele zu trösten<node class="index">Trost</node>, die auf
seine Hilfe
harrte, und sie von den Versuchungen und Bekümmernissen zu befreien, die sie
überwältigen wollten, und er gewährte ihm Sicherheit und Frieden. Darum sagt er,
<node class="textit"><quote lang="de">der Herr habe seine Tritte gewiss gemacht;</quote></node>
das heisst: Er habe sein Herz in
dem Wege der Gerechtigkeit befestigt, denn zuvor befleckte ihn jeder Schritt den
er tat und er war kaum vermögend zu gehen, ohne zu fallen, da er sich von
allen Seiten mit Versuchungen und Fallstricken umgeben sah. Aber er harrte
geduldig auf Gott, sein Herz zog sich, wachsam und aufmerksam auf das Gesetz des
Geistes Gottes, davon zurück und da fühlte er, dass der Herrliche sich zu ihm
neigete. Das Geschrei seiner Seele<node class="index">Seele!Schrei der</node>, das aus einem
wahren Gefühl seines Elends
und des Bedürfnisses der göttlichen Hilfe hervorging, drang in den Himmel und
wurde erhört. Da erfuhr David Rettung und Erlösung in der von Gott ersehenen,
nicht in der von ihm selbst gewünschten Zeit und er empfing Kraft, alle seine
Kämpfe durchzugehen und alle seine Trübsale zu überstehen. Und dann, sagt er
uns,
<node class="textit"><quote lang="de">habe der Herr ihm ein neues Lied in seinen Mund gelegt, um unseren
Gott zu loben.</quote></node><node class="biblecite">Psalm 40,4.</node><node class="non">Psalm 040@Psalm 40</node>
Dieses ward ihm also von Gott gegeben, und war
folglich nicht sein eigenes Werk.

<medskip />

<node class="index">Heimsuchung</node><node class="index">Offenbarung</node> Zu einer anderen Zeit hören wir ihn
ausrufen:
<node class="textit"><quote lang="de">Wie der Hirsch schreit nach
frischem Wasser, so schreit meine Seele, o Gott, zu dir. Meine Seele dürstet
nach Gott, nach dem lebendigen Gott. Wann werde ich dahin kommen, dass ich
Gottes Angesicht schaue?</quote></node><node class="biblecite">Psalm 43,1+2.</node><node class="non">Psalm 043@Psalm 43</node>
Dieses übertrifft alle äußere
Formalität<node class="index">Formalität</node> und ist etwas, das sich nicht wie eine
Aufgabe erlernen lässt. Wir
können aber daraus abnehmen, dass wahre Gottesverehrung ein innerer Wert ist,
dass die Seele in ihrer himmlischen Sehnsucht durch den himmlischen Geist
gerührt und erhoben werden muss und dass die wahre Anbetung in der Gegenwart
Gottes verrichtet wird
<node class="textit"><quote lang="de">Wann werde ich dahin kommen, dass ich Gottes
Angesicht schaue?</quote></node> oder <node class="textit"><quote lang="de">vor Gottes Angesichte erscheine?</quote></node> David
redet nicht
vom Erscheinen im Tempel<node class="index">Tempel!äußerer</node> mit äußern Opfern, sondern
vom Erscheinen vor Gott, in
seiner heiligen Gegenwart, wo die Seelen der wahren Anbeter Gott schauen, wenn
sie vor ihm erscheinen, und dieses ist die grosse Sache, nach welcher sie
verlangen und dürsten und worauf sie harren. Aber die meisten Bekenner des
Christentums sind hierin so sehr von Davids Beispiel abgewichen, dass es ihnen
sonderbar vorkommt, wenn dieser fromme Mann uns versichert:
<node class="textit"><quote lang="de">Wahrlich meine Seele harret auf Gott!</quote></node>
und dass er es seiner eigenen Seele zur Pflicht macht,
dieses zu tun, wenn er sagt:
<node class="textit"><quote lang="de">O meine Seele, harre du nur auf Gott, denn er ist meine
Hoffnung.</quote></node><node class="biblecite">Psalm 62,6.</node><node class="non">Psalm 062@Psalm 62</node>
Als sagte er: <node class="textit">Kein anderer kann mein Herz
zubereiten und meinen Bedürfnissen abhelfen</node> Daher erwarte ich nichts von meinen
eigenen willkürlichen Religionsübungen<node class="index">Religionsübung!willkürliche</node>,
oder von der äußern leiblichen
Verehrung, die ich Gott darbringen kann. Dieses alles hat keinen Wert, und kann
weder mir selbst etwas nützen, noch dem Allmächtigen gefallen. Aber ich
harre auf ihn, dass er mir Stärke und Kraft verleihe, mich so vor ihm
darzustellen, als es ihm am angenehmsten sein wird, denn wenn er sich selbst ein
Opfer<node class="index">Opfer!dabieten</node> zubereitet, so wird es ihm gewiss auch angenehm
sein. Daher erwähnt er in
zwei Versen dreimal des Harrens;
<node class="textit"><quote lang="de">Ich harre des Herrn, meine Seele harrt. &mdash;
Meine Seele wartet (oder harrt) auf den Herrn, von einer Morgenwache bis zur
anderen.</quote></node><node class="biblecite">Psalm 130,5+6.</node><node class="non">Psalm 130</node>
(Nach der englischen Übersetzung;)<node class="textit"><quote lang="de">mehr als
diejenigen, die auf den Morgen warten.</quote></node> Ja, mit so genauer Aufmerksamkeit und
so unermüdlich harrte er, dass er an einem Ort sagt:
<quote lang="de">Das Sehen<node class="editnote">'Gesicht' ersetzt durch 'Sehen'.</node> vergeht mir,
indem ich so lange auf meinen Gott harre.</quote><node class="biblecite">Psalm 69,4.</node><node class="non">Psalm 069@Psalm 69</node>
Er begnügt sich
nicht mit dem Hersagen einer gewissen Anzahl Gebete<node class="index">Gebet!förmliche</node>,
oder mit der Verrichtung
der verordneten gottesdienstlichen Handlungen, oder mit einer beschränkten
Wiederholung derselben, nein, er lässt nicht nach, bis er den Herrn findet,
nämlich seine tröstliche Gegenwart, die seine Seele mit Liebe und Frieden
erfüllte.

<medskip />

Dieses war nun aber nicht allein der Gebrauch Davids, als eines mit einem
ausserordentlichen Einflusse des göttlichen Geistes begnadigten Mannes, denn er
redet davon, als von der Art der Gottesverehrung, die zu seiner Zeit unter dem
wahren Volk Gottes<node class="index">Volk Gottes!wahres</node>, dem geistlichen, mit der
Beschneidung des Herzens<node class="index">Beschneidung!des Herzens</node> bekannten
Israels<node class="index">Orte:!Israel</node>, üblich war, <node class="textit"><quote lang="de">Siehe!</quote></node> sagt er,
<node class="textit"><quote lang="de">wie die Augen der Knechte auf die
Hände ihrer Herren und die Augen der Magd auf die Hände ihrer
Herrin<node class="editnote">'Frauen' ersetzt durch 'Herrin'.</node> sehen,
also sehen unsere Augen auf den Herrn, unseren Gott, bis er uns gnädig
ist.</quote></node><node class="index">Gott!Gnade</node><node class="index">Gnade</node>
<node class="biblecite">Psalm 123,2.</node><node class="non">Psalm 123</node>
Und an einem anderen Orte:
<quote lang="de">Unsere Seele harrt auf den Herrn, er ist unsere Hilfe und Schild. Ich will
auf deinen Namen harren,
denn deine Heiligen haben Freude daran.</quote><br />bibmarginpar<node class="non">Psalm 33,20) Psalm 52,11.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 033@Psalm 33</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 052@Psalm 52</node>
Auf Gott zu harren, war also schon in jenen Tagen unter den wirklich gottseligen
Menschen gebräuchlich, und als das wahre Mittel bekannt, wodurch sie zum Genusse
der Gegenwart Gottes<node class="index">Gott!Gegenwart</node> gelangten und Fähigkeit
erhielten, ihn auf die ihm
wohlgefälligste Art zu verehren und anzubeten. Daher fand auch David'
sowohl aus eigener Erfahrung<node class="index">Erfahrung!eigene</node> den Vorteil, den ihm
dieses Harren gewährte, als
auch wegen des nützlichen Gebrauchs, den die Heiligen zu seiner Zeit davon
machten, sich bewogen, es ebenfalls anderen zu empfehlen.
<node class="textit"><quote lang="de">Harre auf den Herrn!</quote></node><node class="index">Harre-auf-den-Herrn!</node> sagt
er
<node class="textit"><quote lang="de">Sei getrost und unverzagt, und harre auf den Herrn.</quote></node><node class="footnote">Psalm
27,14.
<description>
 <paramnode class="item">Einheitsübersetzung:</paramnode> <node class="textit"><quote lang="de">Hoffe auf den Herrn und sei stark! Hab
festen Mut und hoffe auf den Herrn!</quote></node>
 <paramnode class="item">Luther rev. 1984:</paramnode> <node class="textit"><quote lang="de">Harre des HERRN! Sei getrost und unverzagt
und harre des HERRN!</quote></node>
 <paramnode class="item">Elberfelder:</paramnode> <node class="textit"><quote lang="de">Harre auf den HERRN! Sei mutig, und dein Herz sei
stark, und harre auf den HERRN!</quote></node>
 <paramnode class="item">Schlachter:</paramnode> <node class="textit"><quote lang="de">Harre auf den Herrn! Sei stark, und dein Herz
fasse Mut, und harre auf den Herrn!</quote></node>
 <paramnode class="item">Hoffnung für Alle:</paramnode> <node class="textit"><quote lang="de">Vertraue auf den Herrn! Sei stark und
mutig, vertraue auf den Herrn!</quote></node>
 <paramnode class="item">King James</paramnode>
<node class="textit"> <quote lang="de">Wait on the LORD: be of good courage, and he shall strengthen thine
heart: wait, I say, on the LORD.</quote></node>
 <paramnode class="item">New International:</paramnode> <node class="textit"> <quote lang="de">Wait for the Lord. Be strong and don't
lose hope. Wait for the Lord.</quote></node>
 </description>
</node>
<br />bibleindex<node class="non">Psalm 027@Psalm 27</node>
Harre nur im Glauben und in Geduld, so wird er gewiss zu deiner Errettung
erscheinen. Ferner:
<node class="textit"><quote lang="de">Vertraue auf den Herrn, und harre auf ihn in Geduld.</quote></node> Das
heisst: Wirf dich ganz auf ihn! Gib dich zufrieden, und harre in all deinen
Bedrängnissen auf seine Hilfe. Du kannst dir nicht vorstellen, wie nahe er mit
seiner Hilfe denen ist, die wahrhaft auf ihn harren. O! Versuche es nur und habe
Glauben! Noch sagt er uns:
<node class="textit"><quote lang="de">Harre auf den Herrn und halte seinen Weg.</quote></node><node class="biblecite">Psalm 37,34.</node><node class="non">Psalm 037@Psalm 37</node><node class="index">Gott!Weg</node>
Hier sehen wir die Ursache, warum so wenige wahre
Fortschritte machen. Sie bleiben nicht in seinem Weg und können daher nie
recht auf ihn harren. Indessen hatte David doch gute Gründe für das, was er
sagte, da er so grossen Trost und so viele Vorteile in dem gesegneten Wege des
Herrn erfahren hatte.

<node class="section">11. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab11</node>

Der Prophet Jesaias sagt uns, dass die Gläubigen im Volk, obgleich die
Züchtigungen des Herrn wegen ihrer Übertretungen schwer auf ihnen lagen,
dennoch
<node class="textit"><quote lang="de">in dem Weg seiner Gerichte,</quote></node> unter Gefühlen seiner Bestrafungen und
seines Missfallens, <node class="textit"><quote lang="de">auf ihn geharrt haben,</quote></node> und dass <node class="textit"><quote lang="de">das
Verlangen ihrer Seelen,</quote></node> &mdash; welches die Hauptsache dabei ist, &mdash;
<node class="textit"><quote lang="de">auf seinen Namen und Gedächtnis gerichtet gewesen
sei.</quote></node><node class="biblecite">Jesaja 26,8.</node><node class="non">Jesaja 26</node><node class="index">Gott!Bestrafung durch</node>
Sie waren gern
zufrieden, Verweise und Züchtigungen von ihm zu erhalten, weil sie gesündigt
hatten, und es war ihr sehnliches Verlangen, dass er sich ihnen auf diese Weise
zu erkennen geben möchte. <node class="index">Gott!Offenbarung</node> Aber erschien er ihnen denn
nicht auch endlich in
seiner Barmherzigkeit? &mdash; Allerdings erkannten sie ihn auch darin, so dass sie
sagen konnten,
<node class="textit"><quote lang="de">Sehet! Das ist unser Gott, auf den wir harren. Er wird uns
helfen! Das ist der Herr, auf den wir harrten, damit wir in seinem Heil uns
freuen und fröhlich sind.</quote></node><node class="biblecite">Jesaja 25,9.</node><node class="non">Jesaja 25</node>
Erfahrungen, welche die arme,
sinnliche Welt nicht kennt!<node class="index">Welt!sinnliche</node> O seliger Genuss! O köstliches
Vertrauen! Dieses war
ein Harren im Glauben, welches siegte. Alle Gottesverehrung aber, die nicht im
Glauben verrichtet wird, ist nicht nur fruchtlos
<node class="index">Gott!Verehrung, fruchtlose</node> für die, welche sie vollziehen,
sondern auch missfällig in den Augen Gottes. Und dieser Glaube, der die
Eigenschaft hat, dass er das Herz der wahren Gläubigen reinigt und ihnen den
Sieg über die Welt<node class="index">Welt!Sieg über die</node> gibt, ist eine Gabe Gottes. Doch
der Prophet sagt
ferner noch:
<node class="textit"><quote lang="de">Wohl allen, die auf den Herrn harren!</quote></node> und warum?<node class="textit"><quote lang="de">denn
die, welche
auf den Herrn harren, bekommen neue Kraft, dass sie nicht matt oder müde
werden.</quote></node>
<node class="footnote">Jesaja 30,18 Jesaja 40,31</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jesaja 30</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jesaja 40</node>
Gewiss ist es eine grosse Aufmunterung, auf Gott
zu harren! Aber es geht noch weiter, wenn er sagt,
<node class="textit"><quote lang="de">das von der Welt her
nicht gehört noch mit Ohren vernommen sei, und kein Auge, ohne Gott, es gesehen
habe, was denen geschieht, die auf ihn harren.</quote></node><node class="biblecite">Jesaja 64,4.</node><node class="non">Jesaja 64</node>
Seht, das ist das innere Leben und dies die Freude der Gerechten, der wahren
Gottersverehrer<node class="index">Gott!wahre Verehrer</node>;
deren Geister vor der Erscheinung des Geistes Gottes in ihren Herzen sich
beugen, die alles verlassen und überwinden<node class="editnote">'verleugnen'
ersetzt durch 'überwinden'.</node>, wogegen derselbe zeugt, und alles
ergreifen und einnehmen, wozu er sie leitet.

<medskip />

Aber auch in Jeremias<node class="personenindex">Jeremia</node> Zeiten harrten die wahren
Anbeter auf Gott, denn er versichert uns,
<node class="textit"> <quote lang="de">der Herr sei freundlich gegen den, der auf ihn harrt und
gegen die Seele, die nach ihm fragt.</quote></node><node class="biblecite">Klagelieder 3,25.</node><node class="non">Klagelieder 03@Klagelieder 3</node>
So ermahnte gleichfalls der Prophet Hosea<node class="personenindex">Hosea</node> die Kirche zu 
seiner Zeit, sich zu Gott zu wenden und auf ihn zu harren:
<node class="textit"><quote lang="de">So bekehre dich nun zu deinem Gott!</quote></node> sagt er,
<node class="textit"><quote lang="de">halte
Barmherzigkeit und Recht, und hoffe, (nach dem Englischen: harre oder warte)
stets auf deinen Gott.</quote></node><node class="biblecite">Hosea 12,7.</node><node class="non">Hosea 12</node>
Auch Micha<node class="personenindex">Micha</node> war sehr eifrig in
dieser guten Übung, indem er mit Entschlossenheit sagt:
<node class="textit"><quote lang="de">Ich will auf den
Herrn schauen und den Gott meines Heils erwarten. Mein Gott wird mich
hören.</quote></node>
<node class="biblecite">Micha 7,7.</node><node class="non">Micha 07@Micha 7</node>
So redeten die Kinder des Geistes<node class="index">Kinder!des Geistes</node>, die ein
dürstendes Verlangen nach einem inneren Gefühle von Gott hatten. Die Gottlosen
<node class="index">gottlos</node>
können so nicht sprechen, und auch die nicht, welche ohne Vorbereitung des
Herzens beten, die durch stilles Harren erlangt wird. Es ward den Kindern
Israels<node class="index">Kinder!Israels</node>
in der Wüste als Ursache ihres Ungehorsams und ihrer Undankbarkeit
gegen Gott zum Vorwurf gemacht, dass sie nicht auf seinen Rat harrten. Und
wir können versichert sein, dass es auch unsere Pflicht ist, deren Vollzug
von uns erwartet wird, da Gott sie beim Zephanja
<node class="personenindex">Zefanja</node> fordert:
<node class="textit"><quote lang="de">Darum, spricht
der Herr, müsst ihr wieder auf mich harren, bis ich mich zu seiner
Zeit aufmache.</quote></node><node class="biblecite">Zefanja 3,8.</node><node class="non">Zefanja 03@Zefanja 3</node>.
<node class="textbf">O! Möchten doch alle, die den Namen
Gottes
bekennen, auf diese Weise harren, und es nicht wagen, sich zu seiner Verehrung
zu erheben, ohne seinen göttlichen Einfluss in ihren Herzen zu fühlen!</node> Dann
würden sie die Anregungen und das Erheben seines Geistes zu ihrer Hilfe,
Zubereitung
und Heiligung in ihrem Inneren erfahren.

<medskip />

Christus gebot seinen Jüngern ausdrücklich, nicht von Jerusalem
<node class="index">Orte:!Jerusalem</node> zu weichen,
sondern auf die Verheißung des Vaters, auf die Taufe des Geistes
<node class="index">Taufe!des Geistes</node> zu
warten,<node class="biblecite">Apostelgeschichte 1,4.</node><node class="non">Apostelgeschichte 01@Apostelgeschichte 1</node>
wodurch sie zur Verkündigung<node class="index">Missionierung</node> seines herrlichen
Evangeliums vorbereitet und fähig gemacht werden sollten. Da erfolgte freilich
eine ausserordentliche Ausgießung<node class="index">Pfingstwunder</node> des heiligen Geistes zu
einem
ausserordentlichen Werk, allein der hohe Grad einer Sache verändert doch ihre
Natur und Eigenschaft nicht, und wenn ein so langes Harren oder Warten und eine
solche Vorbereitung des Herzens durch den Einfluss des göttlichen Geistes
erforderlich war, die Jünger zum Predigen an die Menschen fähig zu machen, so
muss wenigstens ein gewisser Grad solcher Vorbereitung notwendig sein, um uns
die Fähigkeit zu verschaffen, mit Gott zu reden.

<node class="section">12. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab12</node>

<node class="label">ref:06_12_wahre_kirche</node>
Ich will diese wichtige Lehre der heiligen Schrift, vom stillen Harren auf Gott,
mit jener Stelle in Johannes beschliessen, wo von dem Teiche Bethesda
<node class="index">Orte:!Bethesda, Teich</node>
die Rede ist.
<node class="textit"><quote lang="de">Es war nämlich zu Jerusalem, bei dem Schafhause, ein Teich, der
auf Hebräisch 'Bethesda' hiess und fünf Hallen hatte. In diesen lagen viele
Kranke, Blinde, Lahme und Dürre, welche auf die Bewegung des Wassers warteten.
Denn es fuhr zu seiner Zeit ein Engel in den Teich herab und bewegte das
Wasser. Wer nun, nachdem das Wasser bewegt wurde, zuerst hinein stieg, der ward
gesund, mit was für einer Krankheit er auch behaftet war.</quote></node><node class="biblecite">Johannes
5,2-4.</node><node class="non">Johannes 05@Johannes 5</node>
Dieses gibt uns nun eine genaue bildliche Darstellung von dem ganzen Sinn
dessen, was bisher über den Gegenstand des Harrens gesagt worden ist.
<node class="textbf">Denn sowie
es damals ein äußeres gesetzliches Jerusalem
<node class="index">Orte:!Jerusalem!gesetzliches</node>
gab, so gibt es jetzt ein
evangelisches<node class="index">Orte:!Jerusalem!evangelisches</node>, geistliches Jerusalem
<node class="index">Orte:!Jerusalem!geistliches</node>, die Kirche Gottes<node class="index">Kirche!Kirche
Gottes</node><node class="index">Gott!Kirche Gottes</node>, die aus
den Gläubigen<node class="index">Kirche!Gemeinschaft der Gläubigen</node><node class="index">Gemeinschaft!der
Gläubigen</node>
besteht.</node> Der Teich in jenem alten Jerusalem<node class="index">Orte:!Jerusalem!altes</node>
stellte gewissermassen die Quelle
vor, die jetzt im neuen Jerusalem<node class="index">Orte:!Jerusalem!neues</node> eröffnet ist.
Jener Teich war für solche, die
an körperlichen Krankheiten litten, diese Quelle ist für alle, die an ihren
Seelen krank sind. Damals kam ein Engel, der das Wasser bewegte, um es
heilwirkend zu machen, jetzt erscheint der mächtige Engel
<node class="index">Engel</node> der
Gegenwart Gottes<node class="index">Gott!Gegenwart</node>,
der diese geistliche Quelle<node class="index">Quelle!geistliche</node> mit heilbringendem Erfolg
segnet. Diejenigen,
welche damals nicht auf die Ankunft des Engels warteten, und die Zeit seiner
Bewegung des Wassers nicht in Acht nahmen, sondern früher hineinstiegen, hatten
keinen Nutzen davon, so können auch jetzt alle, welche die Bewegung des Engels
Gottes in ihren Gemütern nicht abwarten, sondern mit ihren selbstgeformten
Andachtsübungen in ihrer selbstbestimmten Zeit vor Gott erscheinen, sicher
daraus rechnen, dass sie in ihren Erwartungen eines gesegneten Erfolgs sich
getäuscht finden werden. So wie daher damals diejenigen, welche geheilt zu
werden begehrten, mit aller Geduld und Aufmerksamkeit auf
die Bewegung des
Engels warteten, eben so tun dieses die wahren Anbeter Gottes auch jetzt, denn
sie fühlen das Bedürfnis und seufzen nach dem Genuss seiner Gegenwart, die
ihre Seelen belebt, wie die Sonne die Pflanzen auf dem Feld. Diese haben aus
öftern Versuchen das Nutzlose ihrer eigenen Wirksamkeit eingesehen, und sind nun
zu dem wahren <node class="textit">Sabbath</node><node class="index">Sabbath</node> gelangt. Diese dürfen es nicht
mehr wagen, ihre
eigenen Einfälle hervorzubringen, oder ungeheiligtes Gebet zu opfern, noch
weniger aber leiblichen Gottesdienst zu verrichten, wobei die Seele wirklich
unempfindlich oder vom Herrn nicht vorbereitet ist. <node class="index">Andacht!innere
Haltung</node>Diese müssen immer in dem
Lichte Jesu<node class="index">Licht!Jesu</node> auf die notwendige Vorbereitung ihrer Herzen
warten, indem sie
eingekehrt und sich<node class="editnote">'abgeschieden' ersetzt durch 'sich
lösen'.</node> von allen Gedanken lösen, welche die geringste
Ablenkung<node class="editnote">'Zerstreuung' ersetzt durch 'Ablenkung'.</node>
oder Unruhe in ihren Gemütern erzeugen könnten, sich still verhalten, bis sie
die göttliche Bewegung des Engels gewahr werden, und es dem Geliebten ihrer
Seelen gefällt, zu erwachen, den sie vor seiner Zeit nicht wecken dürfen. Ja,
sie fürchten sich, in seiner Abwesenheit Andachtsübungen zu verrichten, von
denen sie wissen, dass sie ihnen nicht allein keinen Nutzen gewähren, sondern
sogar Tadel verdienen würden.
<node class="textit"><quote lang="de">Wer fordert solches von eueren Händen?</quote></node><br />bibmarginpar<node class="non">Jesaja 1,12) Jesaja
28,16.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jesaja 01@Jesaja 1</node>
<br />bibleindex<node class="non">Jesaja 28</node>
sagt der Herr.
<node class="textit"><quote lang="de">Wer glaubt, der flieht nicht.</quote></node> (Nach dem Englischen: <node class="textit"><quote lang="de">der
'eilet' nicht.</quote></node>) Diejenigen,
welche in der Abwesenheit ihres geistlichen Führers selbsterdachte
gottesdienstliche Handlungen verrichten, machen es nicht besser als jene
Israeliten<node class="index">Israeliten</node>, die in Moses
<node class="personenindex">Mose</node>
Abwesenheit ihre goldenen Ohrringe in ein
gegossenes Bild verwandelten<node class="index">Goldenes Kalb</node>, aber auch mit ihren
Bemühungen den Fluch<node class="index">Fluch</node> des Herrn sich zuzogen. Auch traf jene vor
Zeiten kein besseres Los,
<node class="textit"><quote lang="de">die selbst ein Feuer anzündeten, und, mit Flammen gerüstet, in dem
Feuer wandelten, das sie
selbst angezündet hatten.</quote></node> Denn Gott sagte ihnen,
<node class="textit"><quote lang="de">dass sie in Schmerzen liegen müssten.</quote></node><node class="biblecite">Jesaja 50,11.</node><node class="non">Jesaja 50</node>
Es sollte ihnen nicht allein keinen
Nutzen bringen, sondern sogar ein Gericht vom Herrn nach sich ziehen, Kummer und
Seelenangst sollte ihr Lohn sein. Der sinnliche Mensch
<node class="index">Menschen!sinnliche</node>
möchte freilich auch
gern beten, wiewohl er nicht Harren kann und auch keine Geduld<node class="index">Geduld</node>
hat, die
Vorbereitung seines Herzens abzuwarten, ja er möchte gern ein Heiliger
<node class="index">Heilige</node> sein,
obgleich es ihm unerträglich ist, den Willen Gottes zu tun<node class="index">Gott!Willen
Gottes tun</node>
oder zu leiden<node class="index">Leid</node>. Mit
seiner Zunge lobt er Gott, und mit derselben Zunge fluchet er dem Menschen, der
nach dem Bilde Gottes gemacht ist.<node class="biblecite">Jakobus 3,8-10.</node><node class="non">Jakobus 03@Jakobus 3</node>
<node class="index">Lippenbekenntnis</node> Er nennt Jesu
seinen Herrn, aber nicht durch den heiligen Geist, er führt oft den Namen
Jesu im Munde, ja, er beugt seine Knie vor diesem Namen, lässt aber nicht ab
von der Ungerechtigkeit. <node class="index">Ungerechtigkeit</node>
<br />bibmarginpar<node class="non">1. Korinther 12,3) 2. Timotheus 2,19.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Korinther 1 12@1. Korinther 12</node>
<br />bibleindex<node class="non">Timotheus 2 02@2. Timotheus 2</node>
Dieses ist Gott ein Greuel<node class="index">Gott!Greuel</node>.

<node class="section">13. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab13</node>

<node class="label">ref:06_13_vier_noetige_dinge</node>
<node class="index">Anbetung!nötige vier Dinge</node> <node class="textbf">Es gibt vier
Dinge<node class="editnote">'Stücke' ersetzt durch 'Dinge'.</node>, die zur wahren Anbetung
Gottes
unumgänglich
notwendig
sind,</node> und durch welche die Vollziehung derselben so ganz dem eigenen Vermögen
des Menschen entzogen wird, dass es nur nötig zu sein scheint, sie zu nennen,
um dieses einleuchtend zu machen. <node class="textbf">Das erste ist</node>, die Heiligung, oder
der durch
die Kraft Gottes belebte, gereinigte und geheiligte Gemütszustand des Anbeters.
<node class="textbf">Das zweite</node> ist die Einweihung oder nötige Zubereitung des Opfers,
wovon schon
oben ziemlich weitläuftig gehandelt worden ist. <node class="textbf">Das dritte</node> ist die
Sache, um
welche man bittet, die niemand kennet, der nicht durch die Hilfe oder unter dem
Einfluss des heiligen Geistes<node class="index">Geist!Heiliger</node> betet, weshalb
denn auch
niemand, ohne diesen
göttlichen Einfluss zu haben, recht beten kann. Dieses setzt der Apostel
Paulus ausser allen Zweifel, wenn er sagt:
<node class="textit"><quote lang="de">Der Geist hilft unserer
Schwachheit auf. Denn wir wissen nicht, was wir bitten sollen, wie sichs
gebührt, sondern der Geist selbst vertritt uns aufs Beste mit
unaussprechlichem Seufzen.</quote></node><node class="biblecite">Römer 8,26.</node><node class="non">Römer 08@Römer 8</node>
<node class="textbf">Menschen, die mit der
Kraft
und den Wirkungen des heiligen Geistes unbekannt sind, können den Willen und die
Absicht Gottes nicht erkennen, und ihm daher mit ihren Gebeten auch gewiss
nicht gefallen.</node> Es ist nicht genug, zu wissen, dass wir Bedürfnisse und
Schickungen haben, <node class="index">Gott!Gottesstrafe</node> <node class="textbf">wir sollten auch einsehen
lernen, ob nicht oft das,
was uns
widerfährt, einen Segen<node class="index">Segen</node> für uns enthält. Gott lässt über die
Stolzen
Demütigungen<node class="index">Demütigung</node>, über die Geizigen Verluste, über die
Ungehorsamen Züchtigungen
ergehen, diese entfernen zu wollen, hiesse, die Beförderung des Verderbens, nicht
des Heils der Seele suchen.</node>

<medskip />

<node class="label">ref:06_13_auf_die_probe_gestellt</node>
Die sinnliche Welt betrachtet und beurteilt alles nur nach sinnlichen
Begriffen, und zu viele, die für erleuchtet<node class="index">Menschen!erleuchtete</node>
gehalten sein wollen, sind
geneigt, den Fügungen der Vorsehung falsche Namen zu geben.
<node class="index">Schicksal!Grund für</node><node class="textbf">So, pflegen
sie, zum
Beispiel, Trübsale, Gerichte und Prüfungen<node class="index">Prüfung</node>, die köstlicher
als das so sehr
geliebte Gold sind, Unglück<node class="index">Unglück</node> zu nennen,</node> indem sie, im
Gegenteil, den
Beförderungen der Welt den Namen: Ehre, und dem Besitz ihrer Güter, den der
Glückseligkeit<node class="index">Glückseligkeit</node> beilegen, da diese doch, wenn sie es auch
in einen Falle sein
mögen, in hundert anderen, &mdash; wie sehr zu befürchten ist, &mdash; von Gott als
Gerichte, wenigstens als Prüfungen<node class="index">Prüfung</node>, für ihre Besitzer zugelassen
werden. Es ist
daher schwer zu entscheiden, was der Mensch behalten, verwerfen oder begehren
soll, eine Aufgabe, die nur Gott seiner Seele auflösen
kann<node class="index">Gott!Gottesführung</node>, denn da Gott unsere
Bedürfnisse<node class="index">Bedürfnisse!gerechtfertigte</node> besser kennt, als wir sie
selbst einsehen, so kann er auch besser
uns, als wir ihm, sagen, was wir nötig haben. Deswegen ermahnte Christus seine
Jünger, dass sie lange Gebete und Wiederholungen vermeiden sollten, indem er
ihnen sagte:
<node class="textit"><quote lang="de">Euer himmlischer Vater weiss, was ihr bedürft, ehe ihr ihn
bittet.</quote></node><node class="biblecite">Matthäus 6,7+8.</node><node class="non">Matthäus 06@Matthäus 6</node>
<node class="index">Gebet!Vaterunser-</node>
Und darum gab er ihnen auch ein Muster des
Gebets, aber nicht, wie einige der Meinung sind, dass er jenen menschlichen
Liturgien zum Text dienen sollte, die unter allen religiösen Gebräuchen am
meisten durch Länge und Wiederholung sich auszeichnen, sondern ausdrücklich,
um diese zu tadeln und sie uns vermeiden zu lehren. Gesetzt aber auch, man wäre
über jene Bedürfnisse, welche den Gegenstand des Gebets ausmachen sollten,
einig, &mdash; wiewohl dieses immer ein schwieriger Punkt sein würde, &mdash; so ist es
doch von noch größerer Wichtigkeit, zu wissen, wie man bitten soll, da
hierbei nicht sowohl der Gegenstand des Gebets, als die Gemütsverfassung des
Betenden in Betrachtung kommt. Die Sache, um welche man bittet, kann recht und
gut, aber der Zustand, in dem man bittet, mangelhaft sein. Obgleich also, &mdash; wie
schon erwähnt ist, &mdash; Gott nicht bedarf, dass wir ihm unsere Bedürfnisse
anzeigen, da er sie uns zu erkennen geben muss, so will er dennoch, dass wir
unser Anliegen vor ihm sollen kund werden lassen, damit wir ihn suchen mögen,
und er sich zu uns herablassen könne. Und wenn dieses nun geschieht,
<node class="textit"><quote lang="de">so will der Herr den Elenden ansehen, der zerbrochenen Geistes ist,
und der sich fürchtet der eigenen Worte.</quote></node><node class="biblecite">Jesaja 66,2.</node><node class="non">Jesaja 66</node>
Das sind die kranken Herzen, die
verwundeten Seelen, die Hungrigen und Durstigen, die Müden
und schwer Beladenen,
die sich aufrichtig nach einem Helfer sehnen.

<node class="section">14. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab14</node>

Doch ist dieses alles zu einer vollkommenen evangelischen Anbetung Gottes noch
nicht ausreichend, wenn nicht auch <node class="textbf">das vierte Erfordernis</node> dabei ist,
nämlich:
der Glaube, der wahre köstliche Glaube der Auserwählten Gottes, der das Herz
reinigt, die Welt überwindet und der Sieg der Gläubigen ist.<br />bibmarginpar<node class="non">1.
Timotheus 1,5) Apostelgeschichte 15,9) Titus 1,1) 2. Petrus 1,1) 1. Johannes 5,4.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Timotheus 1 01@1. Timotheus 1</node>
<br />bibleindex<node class="non">Apostelgeschichte 15</node>
<br />bibleindex<node class="non">Titus 01@Titus 1</node>
<br />bibleindex<node class="non">Petrus 2 01@2. Petrus 1</node>
<br />bibleindex<node class="non">Johannesbrief 1 05@1. Johannes 5</node>
Dieser muss das
Gebet beleben und es durchdringend machen, wie bei dem anhaltenden der cananäischen
Frau<node class="editnote">'Weibe' ersetzt durch 'Frau'.</node>
<node class="index">Kananäitische Frau</node><node class="index">Nichtjude</node>
<node class="index">Heide</node>, die sich
nicht abweisen lassen wollte, und zu welcher Christus, indem er
sie zu bewundern schien, sagte:
<node class="textit"><quote lang="de">O Frau! Dein Glaube ist gross!</quote></node><node class="biblecite">Matthäus 15,28.</node><node class="non">Matthäus 15</node>
<node class="textbf">Dieser Glaube ist von der grössten
Wichtigkeit
und Notwendigkeit für uns, wenn wir wünschen, dass unser Gebet Annahme bei Gott
finden möge,</node> wiewohl auch es nicht in unserer Macht stehet, sondern Gottes Gabe
ist, von dem wir es empfangen müssen. Ein Körnlein dieses Glaubens aber richtet
mehr aus, wirkt mehr Erlösung und Befreiung<node class="index">Erlösung</node>, und verschafft uns
reichlichere
Gnade und Barmherzigkeit, als alles eigene Laufen, Wollen und Wirken und alle
menschliche Erfindungen und leibliche Andachtsübungen nicht hervorbringen
können. Wenn wir dieses gehörig erwägen, so werden wir leicht die wahre Ursache
entdecken, warum die vielen gottesdienstlichen Verrichtungen und Übungen, die
wir in der Welt wahrnehmen, den Menschen so wenig Nutzen bringen, da diese
offenbar keine andere ist, als weil es ihnen am wahren Glauben mangelt. Sie
bitten, und erlangen nicht;<node class="biblecite">Jakobus 4,3.</node><node class="non">Jakobus 04@Jakobus 4</node>
<node class="index">Gebet!nicht erhörte</node>sie suchen, und finden nicht, sie
klopfen an, und es wird ihnen nicht aufgetan. Die Ursache davon liegt klar am
Tage: Ihre Bitten sind nicht mit der reinigenden Kraft des Glaubens verbunden,
wie Jakobs<node class="personenindex">Jakob</node> Bitten waren, als er mit Gott rang und
siegte. Und die Wahrheit
ist, leider, die, dass die meisten noch in ihren Sünden leben und den Lüsten
ihrer Herzen folgen, den Ergözlichkeiten der Welt nachgehen und mit diesem
köstlichen Glauben ganz unbekannt sind, diese Ursache des geringen Nutzens, den
das Predigen<node class="index">Predigen</node> des Wortes Gottes bei einigen in vorigen Zeiten
hatte, gibt der
tiefblickende Verfasser der Epistel an die Hebräer
deutlich an, wenn er sagt:
<node class="textit"><quote lang="de">Das Wort der Predigt half jenen nichts, weil
diejenigen, die es hörten, nicht glaubten.</quote></node><node class="biblecite">Hebräer 4,2.</node><node class="non">Hebräer 04@Hebräer 4</node>
<node class="label">ref:06_14_predigt</node>
&mdash; <node class="textbf">Kann
ein
Prediger wohl ohne Glauben recht und nützlich predigen? Nein!</node> So kann auch noch
viel weniger jemand ohne Glauben zu seinem wahren Nutzen beten. Denn wahre
Anbetung Gottes ist die erhabenste Handlung, zu der das Gemüt des Menschen fähig
ist, und wenn bei den weniger erhabenen religiösen Verrichtungen der Glaube
notwendig ist, so darf er gewiss bei dieser nicht fehlen.

<node class="section">15. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab15</node>

Dieses kann bei einigen ihre Bewunderung mässigen, warum Christus so oft seine
Jünger mit den Worten:
<node class="textit"><quote lang="de">O ihr Kleingläubige</quote></node> tadelte, und dennoch sagte,
dass ein so geringes Mass wahren lebendigen Glaubens als einem Senfkörnchen,
einem der kleinsten Samenkörner, zu vergleichen ist, Berge versetzen könne. Als
wenn er gesagt hätte: Es gibt keine Versuchung, die so mächtig wäre, dass der
wahre Glaube an ihn sie nicht überwinden könnte. <node class="textbf">Die wahre Ursache also,
warum
diejenigen, welche mit Versuchungen umgeben sind, in ihrer geistlichen Not
keine Hilfe erfahren, kann nur die sein, dass sie diesen kräftigen Glauben nicht
haben.</node><node class="index">Glaube!fehlender</node> Auch war derselbe vor Zeiten so notwendig,
dass Christus an manchen
Orten nicht viele mächtige Werke verrichten konnte, weil die Leute dort
keinen Glauben hatten, und wenn er durch seine Kraft an anderen Orten Wunder
<node class="index">Wunder</node>
tat, so wirkte doch der Glaube dabei mit, so dass es schwer zu bestimmen ist,
ob seine Kraft durch den Glauben, oder der Glaube durch seine Kraft die Wunder
verrichtete. Erinnern wir uns, was für merkwürdige Dinge ein wenig Tonerde und
Speichel, eine blosse Berührung des Saums seines Gewandes, ein paar Worte aus
seinem Munde, durch die Macht des Glaubens bei den Kranken
verrichteten.<br />bibmarginpar<node class="non">Johannes 9,11) Lukas 8,47+48.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Johannes 09@Johannes 9</node>
<br />bibleindex<node class="non">Lukas 08@Lukas 8</node>
<node class="textit"><quote lang="de">Glaubt ihr, dass ich euch die
Augen öffnen könnte?</quote></node> sagte Christus zu den Blinden, &mdash; <node class="textit"><quote lang="de">Ja Herr!</quote></node>
antworteten
sie und sahen.<node class="biblecite">Matthäus 9,28-30.</node><node class="non">Matthäus 09@Matthäus 9</node>
<node class="textit"><quote lang="de">Glaube nur!</quote></node> sagte er zu dem
Obersten, er tat es, und seine Tochter erhielt das Leben wieder.
<br />bibmarginpar<node class="non">Markus 5,36) Matthäus 9,23.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Markus 05@Markus 5</node>
<br />bibleindex<node class="non">Markus 09@Markus 9</node>
Bei einer anderen Gelegenheit sagte er:
<node class="textit"><quote lang="de">Wenn du glauben kannst?</quote></node> &mdash;
%steht hier im Original wirklich ein Fragezeichen? Merkwürdig.
<node class="textit"><quote lang="de">Ich glaube,</quote></node> schrie der bekümmerte Vater unter Tränen,
<node class="textit"><quote lang="de">Herr! Hilf meinem Unglauben!</quote></node><node class="biblecite">Markus 9,23+24.</node><node class="non">Markus 09@Markus 9</node>
Da musste der böse Geist weichen und der
Junge war gesund. Zu einem sagte er:
<node class="textit"><quote lang="de">Geh hin, dein Glaube hat dich gesund gemacht.</quote></node><node class="biblecite">Markus
10,52.</node><node class="non">Markus 10</node>
Zu einem anderen: <node class="textit"><quote lang="de">dein Glaube hat dir
geholfen, deine Sünden sind dir vergeben.</quote></node><node class="biblecite">Lukas 7,48+50.</node><node class="non">Lukas 07@Lukas 7</node>
Und als seine
Jünger sich wunderten, wie schnell sein Ausspruch über den unfruchtbaren
Feigenbaum in Erfüllung gegangen war, sagte er ihnen zu ihrer Aufmunterung im
Glauben:
<node class="textit"><quote lang="de">Wahrlich ich sage euch, wenn ihr Glauben habt, und nicht zweifelt,
so werdet ihr nicht allein solches mit dem Feigenbaume tun, sondern wenn ihr zu
diesem Berg sagen werdet: Hebe dich aus, und wirf dich ins Meer, so wird es
geschehen, und alles, was ihr bittet im Gebet, wenn ihr glaubt, so werdet ihr
es empfangen.</quote></node><node class="biblecite">Matthäus 21,21+22.</node><node class="non">Matthäus 21</node>. Schon diese 
eine Stelle überführt die allgemeine Christenheit ihres grossen
Unglaubens<node class="index">Unglaube</node>, indem sie bittet, aber nicht
empfängt.

<node class="section">16. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab16</node>

<node class="label">ref:06_14_gebetserfuellung</node>
<node class="textbf">Einige werden vielleicht sagen, es sei unmöglich, dass ein Mensch alles,
was er
bitten mag, erhalten könne.</node> Es ist aber nicht unmöglich, dass der Mensch, der
im
wahren Glauben an die Kraft Gottes und nach der Leitung seines Geistes betet,
alles das, um welches er so bittet, empfängt, und die Früchte des Glaubens sind
keinesweges unerreichbar für diejenigen, welche wahrhaft an den Gott glauben,
der sie darreichen kann. Denn, als Jesus zu dem Obersten sagte:
<node class="textit"><quote lang="de">Wenn du glauben kannst?</quote></node> fügte er hinzu: <node class="textit"><quote lang="de">Alle Dinge sind
möglich dem, der da glaubt.</quote></node><node class="biblecite">Matthäus 9,23.</node><node class="non">Matthäus 09@Matthäus 9</node>
Hierauf werden andere erwidern, es sei
unmöglich, einen solchen Glauben zu haben, <node class="textbf">denn die Ungläubigen möchten
gern
ihren Mangel an Glauben<node class="index">Glaube!Mangel an</node> damit entschuldigen, dass
sie es für unmöglich halten,
ihn zu besitzen.</node> Allein Christus widerlegt diese Einwendung vollkommen in
seiner
Antwort, die er den Ungläubigen jenes Zeitalters mit den Worten gab:
<node class="textit"><quote lang="de">Was bei den Menschen unmöglich ist, das ist bei Gott
möglich.</quote></node><br />bibmarginpar<node class="non">Matthäus 19,26) Lukas 18,17.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Matthäus 19</node>
<br />bibleindex<node class="non">Lukas 18</node>
<node class="textbf">Hieraus folgt nun, dass es eben so wenig bei Gott unmöglich
ist,
einen solchen Glauben zu leben, als es gewiss ist, dass man ohne denselben
<node class="textit"><quote lang="de">Gott unmöglich gefallen könne,</quote></node></node> wie der Verfasser der Epistel an
die Hebräer
lehrt. Und wenn es also nicht möglich ist, dass jemand ohne Glauben Gott
gefallen könne, so kann auch gewiss niemand ohne diesen köstlichen Glauben
erhörlich zu Gott beten.

<node class="section">17. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab17</node>

Vielleicht werden einige auch fragen: Was ist denn <node class="textbf">dieser Glaube, der
zur
Anbetung Gottes so notwendig ist und dem Menschen die grosse Wohltat gewährt,
dass sein Gebet Annahme bei Gott findet? Ich antworte: Dieser Glaube besteht in
einem heiligen Gehorsam in den Willen Gottes und in einem festen Vertrauen auf
ihn, welches sich durch religiösen Gehorsam<node class="index">Gehorsam!religiöser</node> gegen
seine göttlichen Forderungen
beweist, und wodurch die Seele eine klare Überzeugung von dem, was sie noch
nicht sieht, und ein gewisses Vorgefühl von dem Wesen der Dinge, auf welche sie
hofft, nämlich, von der Herrlichkeit, die hernach geoffenbart werden soll,
erlangt.</node> Da nun dieser Glaube Gottes Gabe ist, so reinigt er auch die Herzen
derer, die ihn empfangen, und der Apostel Paulus bezeugt, dass er nun in einem
reinen Gewissen wohne. Darum verbindet er an einem Orte
<node class="textit"><quote lang="de">ein reines Gewissen mit ungeheucheltem Glauben,</quote></node> und an einem
anderen: <node class="textit"><quote lang="de">Glauben mit einem guten
Gewissen.</quote></node><br />bibmarginpar<node class="non">1. Timotheus 1,5) 1. Timotheus 3,9.</node>
<br />bibleindex<node class="non">Timotheus 1 01@1. Timotheus 1</node>
<br />bibleindex<node class="non">Timotheus 1 03@1. Timotheus 3</node>
Jakobus vereinigt
<node class="textit"><quote lang="de">Glauben mit Gerechtigkeit,</quote></node><node class="biblecite">Jakobus 2,14 bis Ende.</node><node class="non">Jakobus 02@Jakobus 2</node>
und Johannes mit dem Sieg über
die Welt:<node class="textit"> <quote lang="de">Unser Glaube,</quote></node> sagt er, <node class="textit"><quote lang="de">ist der Sieg, der die
Welt überwunden hat.</quote></node><node class="index">Sieg</node><node class="index">Welt!überwinden</node><node class="biblecite">1. Johannes
5,4+5.</node><node class="non">Johannesbrief 1 05@1. Johannes 5</node>

<node class="section">18. Abschnitt</node> <node class="label">kap6_ab18</node>

Die Besitzer dieses Glaubens sind, &mdash; wie Paulus erklärt, &mdash; auch ohne äußere
Beschneidung<node class="index">Beschneidung</node>, die wahren Kinder
Abrahams<node class="index">Kinder!Abrahams</node>; indem sie, dem Gehorsam des Glaubens
gemäss, in seinen Fußstapfen wandeln,<node class="biblecite">Römer 4,12.</node><node class="non">Römer 04@Römer 4</node>
wodurch allein die
Menschen ein Recht zu dieser Benennung erwerben können. Dieser Glaube erhebt
nicht nur über die Sünde<node class="index">Sünde</node>, sondern auch über die
Gerechtigkeit<node class="index">Gerechtigkeit</node> der Welt.<node class="biblecite">Johannes 16,9+10.</node><node class="non">Johannes 16</node>
Aber niemand kann ihn anders erlangen, als wenn
er durch die Kraft des Kreuzes Christi den Tod seiner
Selbstheit<node class="index">Tod!seiner Selbstheit</node>
erduldet und allein durch Christus sein ganzes Vertrauen auf Gott setzt.

<medskip />

Die merkwürdigen Taten, die zu allen Zeiten durch diese göttliche Gabe des
Glaubens verrichtet wurden, sind gross und berühmt. Es würde mir aber an Zeit
fehlen, sie aufzuzählen, da die ganze heilige Geschichte davon voll ist. Mag es
daher genügen, zu bemerken, dass durch den Glauben die heiligen Alten alle
Prüfungen erduldeten, alle Feinde überwanden, selbst Gott
übermochten,<node class="editnote">'übermochten' heisst 'besiegten'. Gemeint ist
wahrscheinlich, dass Gott die Menschen auf die Probe stellt, und wenn die Menschen
sich nicht von Gott (und seiner Prüfung) bezwingen lassen, haben sie Gott
besiegt. Dieses Ringen mit Gott ist wunderschön in der Geschichte von Jakob in
1. Mose 32,23-33 thematisiert. Es wird hier also der Segen Gottes
errungen. Gott verliert den Kampf nicht wirklich. Eigentlich wird
mit dem 'inneren Schweinehund' gerungen. Gott zwingt uns also nicht
wirklich, mit ihm, sondern mit uns selbst zu ringen. Gott sorgt
nur für die Unausweichlichkeit dieses Kampfes. Auch das können
wir ihm zum Vorwurf machen und dann erleben wir Gott tatsächlich
als Gegner, obwohl er auf unserer Seite steht. Das ist wie mit
dem Sporttrainer, den wir dafür hassen wollen, dass er uns quält.
Aber an dem Tag, wo wir unsere sportlichen Ziele erreichen, sind
wir überglücklich, von ihm gequält worden zu sein.</node> seine
Wahrheit verbreiteten<node class="index">Wahrheit!verbreiten</node> und verherrlichten, ihre
Zeugnisse<node class="index">Zeugnis</node> vollendeten und die
Belohnung<node class="index">Belohnung</node> der Gläubigen, eine Krone der
Gerechtigkeit<node class="index">Krone!der Gerechtigkeit</node>, empfingen, welche die
ewige Seligkeit<node class="index">Seligkeit!ewige</node> der Gerechten ist.







