% Generierung des Index:
% \makeindex
% \makeindex{person}
% Der Befehl zum erstellen des Indexes lautet
% bash make_pdf.sh



% \documentclass[a5paper,pagesize,10pt]{scrbook}
% \documentclass[a5paper,pagesize,9pt]{scrbook}
% \documentclass[a5paper,pagesize,8pt]{scrbook}
\documentclass[pdftex,pagesize,9pt]{scrbook}
\usepackage{typearea}
\setlength{\paperheight}{22cm}
\setlength{\paperwidth}{17cm}
\typearea{1}


% \twocolumn \onecolumn
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{makeidx}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{floatflt}
% für die Grapik
\usepackage{tikz}
%Paket um mehere Verzeichnisse haben zu können
\usepackage{index}
  \newindex{default}{idx}{ind}{Schlagwortverzeichnis}
  \newindex{person}{adx}{and}{Personenverzeichnis}
  \newindex{bibel}{bdx}{bnd}{Bibelstellen}


%\pagestyle{headings}
%Kapitelnummerierung:
% \setcounter{secnumdepth}{-2}
%Gliederungstiefe im Inhaltsverzeichnis:
\setcounter{tocdepth}{0}
% Unterlasse es, die erste Zeile des Absatzes ein zu rücken
\parindent 0pt
% Einige Overfull Boxes vermeiden
\tolerance 1414
\hbadness 1414
\emergencystretch 1.5em
\hfuzz 0.3pt
\widowpenalty=10000
\vfuzz \hfuzz
\raggedbottom

% Randbemerkungen anpassen
\setlength{\marginparsep}{4mm} % Mindestabstand vom Text
%\setlength{\marginparwidth}{20mm} % Maximalbreite

% Definition um die Versionsnummer Zentrahl
% ändern zu können
\newcommand{\versionsnummer}{1.1}

% Definiton des Komandos \personenindex
% Indexeintrag für Personen
\newcommand{\personenindex}[1]
{\index[person]{{#1}}}

% Definiton des Komandos \bibleindex
% Indexeintrag für Bibelstellen
\newcommand{\bibleindex}[1]
{\index[bibel]{#1)}}
%{\index{Bibelstellen:!#1)}}

% Für seitliche Biblelangaben.
\newcommand{\bibmarginpar}[1]
{$\diamond$\marginpar{\scriptsize{{#1}}}}

% Definiton des Komandos \biblecite
% Für Bibelzitate. Erster Wert ist die Radbemerung
% Zeiter Wert ist der Indexeintrag
\newcommand{\biblecite}[2]
{\bibmarginpar{{#1}}{\bibleindex{#2}}}
% \newcommand{\biblecite}[2]
% {$\diamond$\marginpar{\scriptsize{{#1}}}{\bibleindex{#2}}}

% Definiton des Komandos \editnote
% Für Anmerkungen der Herrausgeber
\newcommand{\editnote}[1]
{\footnote{\texttt{{#1}}}}


\begin{document}
\null\newpage

\author{
Eine Abhandlung \\
über die Eigenschaft und Wirkung
\\
des heiligen Kreuzes Christi.
\\
\\
Von
\\
\textbf{William Penn}
}

\title{Ohne Kreuz keine Krone}
\date{
\vspace{3cm}
Studienausgabe\\
% mit Lexikalischen Anhang zum Quäkertum\\
\vfill
Herausgeber \\
 Olaf Radicke \& Claus Bernet
}

\maketitle

\frontmatter

\tableofcontents

\include{vorwort} % Toni Korrektur

\mainmatter

\include{ueber} % Toni Korrektur


%Kapitelnummerierung für Hauptteil ausschalten:
\setcounter{secnumdepth}{-2}
\part{Ohne Kreuz keine Krone}

\include{vorrede_penn} % CB Korrektur

\chapter{Zusammenfassung des Buches}
%\footnotesize
\begin{description}
\item[1.und 2. Kapitel] Von der Notwendigkeit, das Kreuz Christi täglich zu
tragen.\\
.\dotfill \textit{Seite~\pageref{kap1}~und~\pageref{kap2}}\\
\item[3. Kapitel] Erklärung des Kreuzes Christi; worin es besteht. etc.
\dotfill \textit{Seite~\pageref{kap3}}\\
\item[4. Kapitel] Von den großen Wirkungen des Kreuzes.
\dotfill \textit{Seite~\pageref{kap4}}\\
\item[5.und 6. Kapitel] Von der unerlaubten Selbstheit in der Religion und
Modalität.
\dotfill \textit{Seite~\pageref{kap5}~und~\pageref{kap6}}\\
\item[7. bis 12. Kapitel] Vom Stolze, als der ersten Hauptleidenschaft des
Menschen; dessen Ursprung, nähere Bestimmung und Unterscheidung.\\
.\dotfill \textit{Seite~\pageref{kap7},~\pageref{kap8},~\pageref{kap9}, \pageref{kap10},~\pageref{kap11}~und~\pageref{kap12}}\\
\item[13. Kapitel] Von der Gier, als der zweiten Hauptleidenschaft; nähere
Bestimmung und Unterscheidung desselben.
\dotfill \textit{Seite~\pageref{kap13}}\\
\item[14. bis 18. Kapitel] Von der Verschwendung\footnote{\texttt{Im Ursprungstext steht
das Wort 'Üppigkeit'. Das Wort wird in der heutigen Verwendung anders
gebraucht und wurde desshalb - der Verständlichkeit halber - durch
'Verschwendung' ersetzt.}}; worin sie besteht, und was für Unheil sie unter den
Menschen anrichtet.
\dotfill \textit{Seite~\pageref{kap14},~\pageref{kap15},~\pageref{kap16},
\pageref{kap17}~und~\pageref{kap18}}\\
\end{description}

\include{kapitel_01}
\include{kapitel_02}
\include{kapitel_03}
\include{kapitel_04}
\include{kapitel_05}
\include{kapitel_06}
\include{kapitel_07}
\include{kapitel_08}
\include{kapitel_09}
\include{kapitel_10}
\include{kapitel_11}
\include{kapitel_12}
\include{kapitel_13}
\include{kapitel_14}
\include{kapitel_15}
\include{kapitel_16}
\include{kapitel_17}
\include{kapitel_18}

%Kapitelnummerierung für den Rest wieder einschalten.
\setcounter{secnumdepth}{0}


\part{Anhang}
\chapter{Erläuterung}
% Vielleicht eine bessere Überschrift??

Beim Lesen des Werkes \textit{Ohne Kreuz keine Krone} wird dem Leser nicht
entgangen sein, dass daraus eine ganz andere Zeit spricht. Um das Werk und seine
Aussage besser einordnen zu können, haben wir uns entschlossen, ein paar
erläuternde Kapitel anzufügen. Zunächst wird auf den Autor
William Penn eingegangen (\textit{Seite~\pageref{ref:zum_autor_penn}}), dann die Entstehung und Wirkung des Werkes erläutert (\textit{Seite~\pageref{ref:zum_werk}}) und zum Schluss
wird ein Abriss der Entwicklung des Quäkertums seit seinen Anfängen
gegeben(\textit{Seite~\pageref{ref:entwicklung_quakertum}}). Alle Kapitel
sind in sich abgeschlossen. Das heisst, sie können in beliebiger Reihenfolge
gelesen werden (oder auch gar nicht).

\chapter{Erläuterung zur Person und Autor William Penn} \label{ref:zum_autor_penn}
% Vielleicht eine bessere Überschrift??
\include{biographie_penn} 


\chapter[Erläuterung zu "`Ohne Kreuz keine Krone"']{Erläuterung zu "`Ohne Kreuz keine Krone"' in der ersten deutschen Übersetzung von 1825} \label{ref:zum_werk}

\include{werk_geschichte}


\chapter{Erläuterung zur Geschichte des Quakertums}
\label{ref:entwicklung_quakertum}
\include{quaker_geschichte}


\include{uebersicht} 

\include{bib}

\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{11}{Schlagwortverzeichnis}}
\printindex

\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{12}{Personenverzeichnis}}
\printindex[person]


\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{13}{Bibelstellen}}
\printindex[bibel]
% \printindex{stichwot}{Stichwörter}
% \printindex{person}{Personen}
% \printindex{ort}{Orte}

\pagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{14}{Über Claus Bernet}}
\include{claus_vita}

\null\newpage
\vspace{\fill}

\fbox{
\parbox{9cm}{
\addcontentsline{toc}{chapter}{Impressum}
\textbf{Impressum}\\
\medskip
Originaltitiel:\\
\textit{No Cross No Crown}\\

Herausgeber:\\
\copyright{} Olaf Radicke, \copyright{} Claus Bernet\\
Alle Rechte vorbehalten\\
\medskip

München, \today \\
Version \versionsnummer \\
\medskip

Herstellung und Verlag:\\
Books on Demand GmbH, Norderstedt\\


ISBN: 978-3-8391-2608-0
}}
\pagebreak 

\end{document}


