


<br />begin<node class="non">flushright</node>
<br />begin<node class="non">footnotesize</node>
<node class="textit">Von Olaf Radicke</node>
<br />end<node class="non">footnotesize</node>
<br />end<node class="non">flushright</node>
<br />smallskip

Das Werk <node class="textit"><quote lang="de">No cross no crown</quote></node> &mdash; zu Deutsch: <node class="textit">Ohne Kreuz keine
Krone</node> &mdash;
steht am Anfang der Quaker-Geschichte. Quasi mitten im
<node class="textit">Quaker-Urknall</node>
um die 1660er Jahre. Aus dem Werk spricht die ganze Radikalität und
Aufbruchstimmung der jungen Glaubensgemeinschaft. Im Folgenden kann nur ein
Überblick über die weitere Entwicklung bis heute gegeben werden. Mir ist kein
deutscher Buchtitel bekannt, den ich dazu zur Vertiefung empfehlen kann. Im
Englischen wird man aber reichlich Material finden.

<medskip />

Es gibt eine Reihe von Hypothesen wie oder warum das Quakertum
entstanden<node class="index">Quaker!Ursprung</node> ist.
So
wollten einige im Quakertum einen Zweig der Mystik<node class="index">Mystik</node> sehen.
Nachweislich ist, dass
sich Quaker mit der Mittelalter-Mystik beschäftigten<node class="footnote">George Fox und die
Londoner Jahresversammlung standen der Mystik aber skeptisch bis ablehnend
gegenüber.</node>, allerdings erst mit dem
Beginn der Kontakte zum Festland, durch ihre Missionierungsversuche<node class="index">Missionierung</node> unter
anderem in Holland<node class="index">Orte:!Holland</node> und Deutschland<node class="index">Orte:!Deutschland</node>. Das war zu einem Zeitpunkt, wo die
theologischen Eckpfeiler für die Quaker schon ausformuliert waren. Also konnte
die Mystik nicht der Ursprung des Quakertums sein.

<medskip />

Das Quakertum entstand aber nicht in einem luftleeren Raum und man kann Faktoren
nennen,
die zur Entstehung beitrugen. Da war zum einen die Übersetzung der Bibel<node class="index">Bibel!Übersetzung</node>
in die englische Sprache und der englische Bürgerkrieg<node class="index">Bürgerkrieg!englischer</node>. Ersteres befähigte auch
einfache Leute &mdash; wie den Quaker George Fox<node class="personenindex">Fox, George</node> &mdash; zum
Lesen der Bibel und somit zum
Errichten eines theologischen Gedankengebäudes, und letzteres sorgte für die
Verunsicherung und zum Teil Entmachtung der etablierten Kirchen<node class="index">Kirche!etablierte</node> und ihrer
Theologie. Es gab nicht mehr nur eine Kirche mit dem allein seligmachenden
Anspruch, sondern mehrere, die zudem nicht mehr die enge Bindung zu einer
weltlichen Macht genossen.

<medskip />

Viele Ideen, die wir im Quakertum finden, geisterten schon vorher durch die
Gesellschaft und Köpfe der zahllosen Splittergruppen, Sekten<node class="index">Sekte</node>, Suchenden und
Dissidenten<node class="index">Dissident</node>, die in der Bürgerkriegszeit<node class="index">Bürgerkrieg</node> entstanden waren. Und das Quakertum
wäre höchstwahrscheinlich genauso wieder von der Bildfläche verschwunden wie
alle anderen auch, wenn es nicht die begnadeten Organisationstalente unter den
Quakern gegeben hätte. Natürlich wird auch einfach eine ordentliche Portion
Glück
dabei gewesen sein. Zu den &mdash; heute noch allgemein bekannten &mdash;
Organisationstalenten gehörte George Fox, der die so genannten
Monats-, Vierteljahres- und Jahres-Versammlungen<node class="index">Jahresversammlung</node><node class="index">Monatsversammlung</node><node class="index">Vierteljahresversammlung</node>
organisierte, welche maßgeblich zu
funktionierenden
Strukturen beitrugen. Damit verbunden ist die etablierte <quote lang="de">Zucht des
Zusammenlebens</quote><node class="index">Zucht des Zusammenlebens</node> &mdash; Englisch: <node class="textit">THE BOOK OF DISCIPLINE</node><node class="index">BOOK OF DISCIPLINE</node>. Also ein
<node class="textit">Kirchenrecht</node><node class="index">Kirche!Kirchenrecht</node> welches
regelte, wie Dinge zu laufen haben. Ebenso wichtig war seine spätere Frau
Margaret Fell<node class="personenindex">Fell, Margaret</node> (auch: <node class="textit">Mother of
Quakerism</node><node class="index">Mother of Quakerism</node>). Während ihr späterer Mann
lange und oft im Gefängnis saß, war sie unermüdlich damit beschäftigt, die
gegenseitige Hilfe unter den verfolgten<node class="index">Verfolgung</node> Quakern zu
koordinieren. Ihr Anwesen
war in den ersten Jahren das Zentrum der Bewegung. Von hier aus wurden die
Missionsreisen organisiert, Seelsorge<node class="index">Seelsorge</node> geleistet,
Rechtsbeistand geleistet und
politische Einflussnahme<node class="index">Politik!Einflussnahme</node> geübt (das, was man heute
<node class="textit">Lobbyarbeit</node><node class="index">Lobbyarbeit</node> nennen
würde).

<medskip />

William Penn ist für die Quaker in mehrfacher Weise von unschätzbarem Wert
gewesen.
Zum einen durch seine Kontakte in allerhöchste Kreise, durch seine adelige
Abstammung
und
durch sein schriftstellerisches Wirken. Aber allem voran wegen seinem so
genannten <node class="textit">Heiligen Experiment</node><node class="index">Heilig!Heilige Experiment</node>, der
Gründung des Quakerstaates<node class="index">Quaker!-staat</node><node class="index">Orte:!Pennsylvania</node>
Pennsylvania. Mit einem Schlag wurde aus einer kleinen <node class="textit">Sekte von
Schwärmern und Ketzern</node> eine staatstragende soziale Gruppe. So haben die
damaligen Quaker noch bis heute sichtbare Spuren in den USA<node class="index">Orte:!USA</node>
hinterlassen.
Der damalige Quakerstaat wurde, auf Grund seiner liberalen Verfassung<node class="index">Verfassung</node>, die
rettende neue Heimat vieler wegen ihres Glaubens verfolgter Menschen. Das ist
auch der Grund, warum man bis heute noch bei Quakern zuerst an die USA denkt.

<medskip />

Erst der <node class="textit">Toleration Act</node><node class="index">Toleration Act</node> von 1689 beendete die
Verfolgung der Quaker im
Mutterland, der ihre Popularität und Verbreitung des Quakertums aber ohnehin
kaum eindämmen konnte.
<node class="index">Quaker!Verbreitung</node> 1660 gab
es in Britannien<node class="index">Orte:!Britannien</node> und Irland<node class="index">Orte:!Irland</node>
zusammen
66.000 Quaker, was etwa 0,76<br />% der
Gesamtbevölkerung war<node class="footnote">P.Dandelion, <quote lang="de">Quakerism</quote>, Seite 43, ISBN
0-521-60088-X.</node>. Übertragen auf die heutige Bevölkerungsgröße wären das 492.684
Quaker. Heute sind es aber tatsächlich nur noch ungefähr
17.000<node class="footnote">P.Dandelion, <quote lang="de">Quakerism</quote>, Seite 178, ISBN 0-521-60088-X.</node>.

<medskip />

William Penn verbrachte nur wenige Monate seines Lebens in Nordamerika<node class="index">Orte:!Nordamerika</node>. Die beiden
Quaker-Gruppen entwickelten sich auf Grund der geographischen Entfernung und den
politischen und sozialen Rahmenbedingungen unterschiedlich. In
England integrierten sich die Quaker nach dem <node class="textit">Toleration Act</node> zusehends
in die Gesellschaft. Sie wurden<node class="index">Erfolge!wirtschaftliche</node> wirtschaftlich
erfolgreich und betätigten sich
auf den verschiedensten Gebieten, wie dem Bankwesen<node class="index">Bankwesen</node>, der
Lebensmittelindustrie<node class="index">Lebensmittelindustrie</node>
(bzw. Manufaktur) und der Schifffahrt. Ihre aufrührerischen und provokanten
Verhaltensweisen legten sie dabei zum Teil ab. So war es bald unüblich, die
Gottesdienste<node class="index">Gottesdienst!stören</node> anderer Konfessionen<node class="index">Konfession</node> zu stören. Das Abnehmen des Hutes und die
Verwendung von Ehrentiteln wurden aber weiterhin abgelehnt.

<medskip />

Im achtzehnten Jahrhundert lebten die Quaker zurückgezogen.
Universitäten<node class="index">Universität</node> und der akademische Betrieb waren verpönt<node class="index">Theater</node>. Theater, Tanz<node class="index">Tanz</node> und Musik<node class="index">Musik</node>
wurden weiterhin abgelehnt. Geheiratet<node class="index">Heirat</node> wurde nur innerhalb der
Glaubensgemeinschaft. Die Kleidung<node class="index">Kleidung</node> war schmucklos und in
gedeckten Farben
(zumeist grau) gehalten. Die Missionstätigkeit wurde weitestgehend eingestellt.
Theologische Auseinandersetzungen fanden zumeist nur innerhalb der Gemeinschaft
statt. Dann aber zum Teil umso heftiger. Einen ersten Auftakt bildete schon die
<node class="textit">Keith-Kontroverse</node><node class="index">Keit-Kontroverse</node>, die schon zu einem
stehenden Begriff geworden ist und sogar schon am Ende des siebzehnten Jahrhunderts
vom Zaun brach. George Keith (1638/9 &mdash; 1716)<node class="personenindex">Keith, George</node>
war ein schottischer
Quaker und Missionar, der in
Nordamerika tätig war und wegen seiner Ansichten für heftige Kontroversen
sorgte. Und auch hierbei ging es schon um die Frage zur Nähe zur Bibel und die
Bedeutung von traditionellen christlichen Positionen.

<medskip />

In Nordamerika wurden die Quaker ebenfalls wirtschaftlich sehr erfolgreich. Dort
sind sie untrennbar mit dem Walfang<node class="index">Walfang</node> verbunden. In
<node class="textit">Moby-Dick</node> setzt
Herman Melville<node class="personenindex">Melville, Herman</node> dem blutigen Gewerbe ein
literarisches Denkmal, wenn man so
will. Auch dieses Werk trug zum allgemeinen Bild der Quaker bei.

<medskip />

Aber es gab auch andere Gebiete neben der Wirtschaft, in denen sich Quaker noch
einen
Namen gemacht haben. So in der Sklaven-Frage<node class="index">Sklaverei</node>. Nur fünf Jahre
nach Eintreffen
der ersten deutschen Quaker in Pennsylvania initiierte Franz Daniel Pastorius<node class="personenindex">Pastorius, Franz Daniel</node>
1688 <node class="textit">Germantown Quaker Petition Against Slavery</node><node class="index">Orte:!Germantown</node><node class="footnote">Wikipedia,
&mdash;The 1688 Germantown Quaker Petition Against Slavery,
&mdash;http://en.wikipedia.org/wiki/The<br />_1688<br />_Germantown<br />_Quaker<br />_Petition<br />_Against<br />
<br />_Slavery.</node> Das Thema Sklaverei wird die Quaker die nächsten fast 100 Jahre
nicht
loslassen. Erst 1758 beschloss Philadelphia<node class="index">Orte:!Philadelphia</node> als erste
Jahresversammlung ein Verbot der Sklaverei,
unter Androhung des Ausschlusses ihrer eigenen Mitglieder.

<medskip />

Auch in Britannien kämpften die Quaker um diese Zeit gegen die Sklaverei.
Allerdings nicht in ihren eigenen Reihen, sondern gegen die Hersteller
und Händler von Produkten der Sklavenbesitzer. Also zum Teil gegen ihre
Glaubensbrüder in Nordamerika. Den Quakern in Britannien darf wohl zugestanden
werden, in diesem Zusammenhang sogar die Erfinder des Produkt-Boykotts<node class="index">Boykott</node> zu sein.
Sie zogen durch das Land und hielten Vorträge über Sklaverei, um so Konsumenten
zu
bewegen, keine Produkte zu kaufen, die mit Sklaverei zu tun hatten. Und sie
waren überaus erfolgreich dabei. Was bedeutete, dass sie einige Profiteure der
Sklaverei in den Ruin trieben.

<medskip />

Aber auch in Nordamerika<node class="index">Orte:!Nordamerika</node> scheuten einige Quaker nicht
davor zurück,
Sklavenbesitzern unmittelbar Schaden an ihrem <node class="textit">Eigentum</node> zuzufügen, indem
sie sich
aktiv an Sklavenbefreiungen beteiligten. Die sogenannte
<node class="textit">Underground Railroad</node><node class="index">Underground Railroad</node> war ein
ausgeklügeltes System von Fluchthelfern. Das
Besondere dabei war, dass jeder Fluchthelfer<node class="index">Fluchthelfer</node>
immer
nur einen Knotenpunkt in einem
Netzwerk darstellte. Wenn ein Knoten ausfiel, konnte er durch andere ersetzt
werden. Das machte das System sehr robust gegen Störungen. Heute würde man
wohl
von einem <node class="textit">Peer-to-Peer-Netzwerk</node> sprechen.

<medskip />

Auch wenn das <node class="textit">Heilige Experiment</node>, also der Quakerstaat in Pennsylvania,
nur achtzig Jahre
bestanden hatte<node class="footnote">Immerhin! Die Täufer im Neuen Jerusalem (Münster)<node class="index">Orte:!Jerusalem!neues</node><node class="index">Orte:!Münster</node> haben
nicht mal zwei Jahre durchgehalten.</node>, so verlief die weitere
Quakergeschichte in Nordamerika wesentlich interessanter als in der
<node class="textit">Alten
Welt</node> &mdash; Europa. Die Missionierungsversuche<node class="index">Missionierung</node> der britischen
Quaker in
<node class="textit">Europa</node><node class="index">Orte:!Europa</node> &mdash; also dem Festland &mdash; blieben ohne
langfristigen Erfolg.
Entweder waren ihre Verfolger<node class="index">Verfolgung</node> und Feinde so erbarmungslos,
dass eine
Konversion einem Todesurteil gleich kam, so zumeist in den katholischen<node class="index">Katholizismus</node>
Ländern, die von den Quakern <node class="textit">dark countries</node> &mdash; also: Länder der
Finsternis &mdash; genannt wurden, oder es gab innergemeinschaftliche Probleme.
Gerade
für junge Männer war es attraktiver, als konvertierte Quaker nach Nordamerika
auszuwandern als sich mit den Sorgen und Nöten der <node class="textit">Alten Welt</node> herum
zu
schlagen. Gerade auch im Hinblick auf Heiratschancen<node class="index">Heirat</node>. In den
kleinen
Gemeinschaften auf dem europäischen Festland war die Wahl in der eigenen
Gemeinschaft sehr begrenzt und die Heirat außerhalb der Gemeinschaft war (noch)
nicht erlaubt. Und so missionierten die britischen Quaker indirekt für
Nordamerika.

<medskip />

Typisch für die nordamerikanische Quaker-Geschichte waren die zahlreichen
Spaltungen. Die erste Spaltung<node class="index">Spaltung</node> entzündete sich anlässlich des
Amerikanischen
Unabhängigkeitskriegs an der Frage des Friedenszeugnisses<node class="index">Friedenszeugnis</node>. Die meisten Quaker
standen fest zu der Überzeugung, sich an keinem Krieg<node class="index">Krieg</node> zu
beteiligen. Einige
wenige hielten das Friedenszeugnis für entbehrlich und spalteten sich zu denen<node class="index">Freie Quaker</node><node class="index">Quaker!Freie</node> ab,
die sich dann am Unabhängigkeitskrieg<node class="index">Unabhängigkeitskrieg</node>
beteiligten. Dieser Zweig starb 1834 aus. Die nächste größere Spaltung war die
der Ann Lee<node class="personenindex">Lee, Ann</node>. Deren Abspaltung &mdash; die sich theologisch
völlig verselbständigte &mdash;
wurde <node class="textit">Shaker</node><node class="index">Shaker</node> genannt. Den Höhepunkt hatte
diese Bewegung in der Mitte
des 19. Jahrhunderts.

<medskip />

Zu Beginn des 19. Jahrhunderts kam es zu einer anderen Spaltung, die das
Quakertum in zwei Lager teilte:
In die <node class="textit">Hicksites</node><node class="index">Quaker!Hicksites</node> und die
<node class="textit">Orthodox
Friends</node><node class="index">Quaker!Orthodox Friends</node>. Im Gegensatz zu der Shaker-Spaltung
beanspruchten beide weiter für
sich, das <node class="textit">wahre Quakertum</node> zu vertreten. Der Streit entzündete sich an
der Person von Elias Hicks (1748 &mdash; 1830)<node class="personenindex">Hicks, Elias</node>.
Deshalb
auch der Name <node class="textit">Hicksites</node>.
Hicks war seit seinem 27. Lebensjahr von seiner Andachtsgemeinschaft als
Prediger
anerkannt. Er war Abolitionist<node class="index">Abolitionist</node>, also Kämpfer
für die Sklavenbefreiung. Auch
organisierte er Produkt-Boykotts von unter Sklaverei produzierten Waren. In dem
Konflikt ging es vermutlich nicht nur um theologische Fragen, sondern
unterschwellig auch um die Antipathie zwischen den ländlichen und den urbanen
Quakern. Die theologische Kontroverse drehte sich um die Frage, ob Jesus
göttlicher Natur sei, ob die Errettung nur durch den Opfertod von Jesus möglich sei
und ob das innere Licht<node class="index">Licht!Inneres</node> &mdash; also die innere Offenbarung &mdash;
über der Bibel<node class="index">Bibel</node> stehe.
Die Gegner warfen Hicks Häresie vor und unterstellten ihm, von zentralen
Aussagen des Christentums abzuweichen. Hicks ist in der quietistischen
 Tradition
von John Woolman<node class="personenindex">Woolman, John</node> und Job Scott<node class="personenindex">Scott, Job</node> zu sehen. Seine Gegner, die <node class="textit">Orthodox
Friends</node><node class="index">Quaker!Orthodox Friends</node>, vertraten quakerfremde christliche
Traditionen. Die
<node class="textit">Orthodox Friends</node> störten sich auch an der Position von Hicks, der nicht
an einen Teufel<node class="index">Satan</node> glaubte, der das Böse zu den Menschen
brächte, sondern er
glaubte, dass die Leidenschaft (im negativen Sinne) ein Teil der menschlichen
Natur sei, und das die Sünde<node class="index">Sünde</node> somit im Menschen ist. 1827 spaltete
sich die
Philadelphia-Jahresversammlung und es gab auf einmal zwei Jahresversammlungen,
die von sich behaupteten <node class="textit">die</node> echte Philadelphia-Jahresversammlung zu
sein.
Ihr folgten dann in den nächsten Jahren New York<node class="index">Orte:!New York</node>,
Baltimore<node class="index">Orte:!Baltimore</node>, Ohio<node class="index">Orte:!Ohio</node> und
Indiana<node class="index">Orte:!Indiana</node>.

<medskip />

Ein paar Jahre später (1843) kam es dann im <node class="textit">Orthodox Friends</node>-Flügel
noch mal zu einer Aufspaltung, zur Gurneyite-Wilburite-Spaltung<node class="index">Gurneyite-Wilburite-Spaltung</node>. Die beiden
Kontrahenten waren diesmal John Wilbur (1774 &mdash; 1856)<node class="personenindex">Wilbur,
John</node> und Joseph John Gurney
(1788 &mdash; 1847)<node class="personenindex">Gurney, John</node>. Gurney war Brite, Bankier<node class="index">Bankier</node> und der Bruder von Elizabeth Fry<node class="personenindex">Fry,
Elizabeth</node>, die für
ihre Gefängnisarbeit<node class="index">Gefängnis!Gefängnisarbeit</node> und ihr Eintreten gegen
die Todesstrafe<node class="index">Todesstrafe</node> bekannt werden
sollte und auf ihren Missionsreisen bis nach Berlin<node class="index">Orte:!Berlin</node> kam.
Er war auch Prediger<node class="index">Prediger</node> und in dieser Funktion
von seiner
Versammlung autorisiert (im englischen <node class="textit">recorded Quaker minister</node>). Als
Gurney auf seiner Reise in Nordamerika predigte, kritisierte er, dass unter den
Quakern die Bibel<node class="index">Bibel</node> vernachlässigt würde, und er betonte die
Rettung durch den Glauben an Christus. Somit vertrat er traditionelle
protestantische Theologie<node class="index">Theologie!protestantische</node>. Aus seinen
Anhängern, die <node class="textit">Gurneyite Quakers</node>
genannt wurden, spalteten sich später die evangelikalen Quaker<node class="index">Quaker!Evangelikal</node> ab.

<medskip />

Wilbur war in Rhode Island<node class="index">Orte:!Rhode Island</node> geboren worden, also
Nordamerikaner. Er reiste seinerseits
nach Britannien und bemerkte, dass die dortigen Quaker nach dem Hicksite-Schisma
in seinen Augen über das Ziel hinaus schossen, in dem sie die Bibel nun
überbetonten, und das <node class="textit">Innere Licht</node> drohte durch den Rationalismus verdrängt
zu werden. Wilbur zitierte wieder die frühen Freunde Robert Barclay<node class="personenindex">Barclay, Robert</node>, William
Penn und George Fox<node class="personenindex">Fox,
George</node>, um an die Basis des Quakertums zu erinnern. Auch wenn er
nach wie vor nicht in Zweifel zog, dass die Bibel durch Gott inspiriert war und
ein Leitfaden der frühen Quaker darstellte. Die Anhänger von Wilbur wurden
<node class="textit">Wilburites</node> genannt. Sie waren gegenüber den
<node class="textit">Gurneyite Quakers</node> deutlich in der Minderzahl.
Aus den <node class="textit">Wilburites</node> sollte später die
<node class="textit">Conservative Friends</node><node class="index">Quaker!Conservative Friends</node> &mdash; also die
<node class="textit">Konservativen Quaker</node> &mdash;
hervorgehen.

<medskip />

In den nächsten Jahren gab es dann noch zahlreiche kleinere Spaltungen,
Umbenennungen, Neugründungen und Wiedervereinigungen, wie zum Beispiel die
<node class="textit">Beanite Quaker</node><node class="index">Quaker!Beanite</node>, die <node class="textit">Nontheist
Friends</node><node class="index">Quaker!Nontheist Friends</node>, das <node class="textit">Quaker Universalist
Fellowship</node><node class="index">Quaker!Universalist Fellowship</node>, das <node class="textit">New
Foundation Fellowship</node><node class="index">Quaker!New Foundation Fellowship</node>, die
<node class="textit">Richmond Declaration</node><node class="index">Richmond Declaration</node>, das <node class="textit">Five
Years Meeting</node>, das <node class="textit">Evangelical Friends International</node><node class="index">Quaker!Evangelical Friends</node>, das <node class="textit">Friends United
Meeting</node><node class="index">Quaker!Friends United Meeting</node>, die <node class="textit">Friends General
Conference</node><node class="index">Quaker!Friends General Conference</node> und das <node class="textit">Friends
World Committee for Consultation</node> und so weiter... Wo man so schnell auch nicht
durchblickt.
Die äußerlichen Erkennungsmerkmale, wie die <node class="textit">Quaker-Uniform</node><node class="index">Quaker!Uniformem</node> und der Quakerhut, wurden
langsam ausrangiert. Je nach Quaker-Zweig früher oder etwas später. Im 20.
Jahrhundert waren sie dann weitestgehend verschwunden. Es wurde noch weiterhin
auf
nicht allzu dekadentes Auftreten geachtet, aber ansonsten passte man sich
optisch weitestgehend der Gesellschaft an. Die evangelikalen Quaker begannen
sogar in ihren Versammlungen zu singen, zu taufen, Abendmahl zu feiern,
richteten Pastorenämter ein und nannten
fortan ihrer Versammlungshäuser <node class="textit">Kirchen</node><node class="index">Kirche!Bezeichnung</node>
(englisch: <node class="textit">church</node>),
ein Begriff, gegen den die Frühen Freunde gewettert hatten. Auch in <quote lang="de">Ohne Kreuz
keine Krone</quote> macht William Penn klar, dass die Kirche die <node class="textit">Gemeinschaft
der
Gläubigen</node> ist, und nicht ein Gebäude aus Holz oder Stein. George Fox
verspottete
die <quote lang="de">Gotteshäuser</quote> der <quote lang="de">Namenschristen</quote> gar als
<quote lang="de">Turmhäuser</quote><node class="index">Kirche!Turmhaus</node>, wegen ihrer
Glockentürme. Bis heute hat sich der evangelikale Flügel des Quakertums soweit
den konventionellen protestantischen Kirchen angenähert, dass es kaum noch
einen
erkennbaren Unterschied gibt. Aber dieser Zweig war der am schnellsten
wachsende!

<medskip />

Zum Beginn des 20. Jahrhunderts steckte das Quakertum in einer Identitätskrise.
Es gab kaum mehr neue Impulse, weder von Außen
noch von Innen. Das Quakertum war
nach Innen und nach Außen immer weniger attraktiv geworden. Dann brachen die
beiden Katastrophen &mdash; der Erste und der Zweite Weltkrieg<node class="index">Weltkrieg</node> &mdash;
über die Welt
herein. In dieser Zeit erhob sich auf einmal das Friedenszeugnis wie<node class="index">Friedenszeugnis</node><node class="textit">Phönix aus der Asche</node>. Allen voran war es Rufus Matthew Jones,<node class="personenindex">Jones, Rufus Matthew</node> dem
es gelang, die heillos zerstrittenen Quaker-Flügel wieder unter der Flagge des
Friedenszeugnisses zu vereinen. Das Friedenszeugnis war auf einmal ein
gemeinsamer Identitätsstifter. Gerade Deutschland<node class="index">Orte:!Deutschland</node> profitierte von der Hilfe der
Quaker. Vermutlich wurden tausende Kinder nach dem Ersten und Zweiten Weltkrieg
durch die Quakerspeisung<node class="index">Quaker!Speisung</node> vor dem Verhungern gerettet.
Zwischen den Weltkriegen
wurden bei den sogenannten <node class="textit">Kindertransporten</node><node class="index">Kinder!-transporten</node>
tausende jüdische Kinder<node class="index">Kinder!jüdisch</node>
vor der Vernichtungsmaschinerie der Nazis gerettet. In beiden Weltkriegen war es
für Quaker bestimmt nicht immer leicht, sich gegen einen
angeblich <node class="textit"><quote lang="de">gerechten</quote></node>
Krieg zu stellen. Und bis heute kann man darüber diskutieren, ob es richtig
war, dass die Quaker sich weigerten, die Waffen gegen Nazi-Deutschland zu
ergreifen.

<medskip />

In der zweiten Hälfte des 20. Jahrhunderts wurde das Quakertum quasi auf den
Kopf
gestellt. Hatten 1940 noch die meisten Quaker auf der Nordhalbkugel der Erde
gewohnt, so gab es im Jahre 2000 mehr, die auf der Südhalbkugel lebten:

<br />begin<node class="non">center</node>
<br />begin<node class="non">tabular</node><node class="non">|l|r|r|</node> <br />hline
                        & <node class="textbf">1940</node>        & <node class="textbf">2000</node>    &mdash; <br />hline
<br />hline
Nordamerika             & 112.300              & 92.300           &mdash; <br />hline
Europa                  & 22.600               & 19.100           &mdash; <br />hline
<node class="textbf">Nordhalbkugel</node>  & <node class="textbf">134.900</node>     & <node class="textbf">111.400</node> &mdash; <br />hline
Afrika                  & 13.200               & 156.200          &mdash; <br />hline
Mittel/Südamerika       & 7.200                & 60.600           &mdash; <br />hline
<node class="textbf">Südhalbkugel</node>   & <node class="textbf">20.400</node>      & <node class="textbf">216.800</node> &mdash; <br />hline
<br />end<node class="non">tabular</node>
<br />end<node class="non">center</node>


Da die evangelikalen Quaker in erster Linie in der Mission tätig waren, ist es
auch so, dass die meisten Quaker auf der Südhalbkugel (und somit auf der Welt)
evangelikale Quaker sind.

% <node class="section">Persönliches Resümee</node>
%
% Der Grund, warum das deutsche Quakertum in dem obigen Text kaum vorkam, ist der,
% dass sie für Gesamtquakertum, das deutsche Quakertum<node class="index">Quaker!Quakertum in
% Deutschland</node> weder quantitativ noch
% qualitativ eine Rolle gespielt hat oder spielt. Das Quakertum konnte sich im
% deutschsprachigen Raum nie dauerhaft etablieren, noch hat es theologische
% Impulse
% über die Grenzen von Deutschland hinaus gegeben. Das hatte verschiedenste
% Gründe, über die man ein eigenes Buch füllen kann.
% % Claus, das wird an dir hängen bleiben! Hast du schon angefangen
% % damit??
% Im jedem Fall denke ich, dass
% ich dem deutschen Quakertum kein Unrecht antut, wenn ich sage, dass es nie
% repräsentativ für das gesamte Quakertum war. Bis zum heutigen Tag. Ich denke, es
% ist schon schwer genug, das Wesentliche vom Quakertum erkennen und verstehen zu
% können, so dass ich den Blick nicht unnötig ablenken wollte, durch die
% Besonderheiten des deutschsprachigem Quaertums<node class="footnote"><quote lang="de">deutschsprachigem
% Quakertums</quote> deshalb,
% weil ich Österreich dazu zähle.</node>.
% Es gab immer wieder einzelne
% Persönlichkeiten in Deutschland, die durchaus nachhaltige Spuren hinterlassen
% haben. So
% zum Beispiel Ludwig Seebohm<node class="personenindex">Seebohm, Ludwig</node>. Auf
% Seite <node class="pageref">ref:l_seebohm</node> geht Claus Bernet
% auf ihn ausführlicher ein.
%
% <medskip />
%
% Doch zurück zum <quote lang="de">Welt-Quaker-Mainstream</quote><node class="index">Quaker!Mainstream</node>, wenn man so
% will: Erinnern wir uns noch Mal
% an das oben gesagte. Ich bin nicht allzusehr auf theologische Details
% eingegangen. Mir wurde gesagt <quote lang="de">geht doch bitte noch mal darauf ein, was
% Quakertum an sich ausmacht und was das Besondere daran ist.</quote> Das ist wirklich
% nicht so einfach. Ich würde die Entwicklung des Quakertums mit einem
% Brennglas<node class="index">Brennglas</node>
% vergleichen: Auf der einen Seite kommen verschiedenste Impulse und Ideen herein
% und werden gebündelt. So war die Idee des <quote lang="de">Inneren
% Lichts</quote><node class="index">Licht!inneres</node> schon vor
% George Fox<node class="personenindex">Fox, George</node> im Umlauf und wurde unter anderem von
% Anne Hutchinson<node class="personenindex">Hutchinson, Anne</node> propagiert.<node class="footnote">Aber auch
% andere quakertypische Elemente lassen sich schon vorher finden:
% <node class="textbf">Stille Andacht</node> Im letzten Absatz des 14. Abschnitts im 5. Kapitel
% (Seite <node class="pageref">kap5_ab14</node> bis <node class="pageref">ref:05_13_zurueckgezogenheit_ende</node>) lobt
% William Penn die Zurückgezogenheit, die auch die katholische Kirche kennt.
% <node class="textbf">Gleichheit</node> wurde auch schon zuvor von den True Levellers propagiert.
% <node class="textbf">Ablehnung eines Klerus</node> war schon von den Täufern bekannt.
% <node class="textbf">Konsensentscheidungen</node> waren schon 400 v.Ch. bei buddhistischen Mönchen
% üblich.
% <node class="textbf">Kriegsdienstverweigerung</node> war ebenfalls von Täufern bekannt.
% <node class="textbf">Frauen als Predigerinnen</node> gab es auch schon vor den Quäkern.
% <node class="textit"><quote lang="de">...Was da ist, war längst, und was sein wird, ist längst gewesen; und
% Gott sucht das Entschwundene wieder hervor.</quote></node> &mdash; Der Prediger Salomo, Kapitel
% 3,15
% </node> In der
% Quakerbewegung wurden verschiedenste Elemente zu einem neuen Konglomerat
% gebündelt, was sich als tragfähig und erfolgreich herausstellten.
% So wie das Licht, wenn
% es den Brennpunkt der Linse erreicht hat. Und so, wie sich das Licht dann hinter
% dem Brennpunkt wieder (über Kreuz) auffächert, so spalteten sich die
% verschiedenen Quaker-Flügel<node class="index">Quaker!-Flügel</node> wieder auf, weil sie glaubten
% den einen oder anderen Aspekt betonen zu müssen und das Eine oder Andere für
% entberlich hielten. Der durch die Linse zuvor gebündelte
% Lichtstrahl streut immer mehr, um so weiter es sich von dem
% Brennpunkt der Linse entfernt hat. Bis das Licht seine Intensität soweit
% eingebüßt hat, dass es sich von seiner Umgebung kaum mehr abgesetzt und wahrnehmbar
% ist. An diesem
% Punkt befindet sich das Quakertum heute. Das Spektrum reicht von Nontheisten,
% für die
% es keinen Gott mehr braucht, bis zu
% Evangelikal-Bibelzentrische<node class="index">Quaker!Bibelzentrismus</node>
%<node class="index">Quaker!Evangelikal</node>, die jedem das
% Seelenheil absprechen, der nicht getauft<node class="index">Taufe</node> ist und sich zu
% Jesus Christus
% bekennt. Quakertum wird so kaum mehr fassbar. Quakertum scheint heute alles und
% irgend wir auch wieder nichts zu sein.
%
% <br />begin<node class="non">center</node>
% <br />input<node class="non">brennpunkt</node>
% <br />end<node class="non">center</node>
%
% <medskip />
%
% Der Punkt der höchsten Konzentration und <quote lang="de">Reinheit</quote> des Quakertums &mdash; also dem
% Brennpunkt um beim Bild zu bleiben &mdash; war der, wo William Penn <quote lang="de">Ohne Kreuz
% keine Krone</quote> beschrieb. Wenn der Leser also diese Buch gelesen hat, wird er die
% zentralen
% Anliegen der frühen Quaker kennen. Welch der heute existierenden Quaker-Flügel
% seiner Meinung nach, noch die ursprüngliche Quakeridee repräsentiert oder auch
% nicht, das über lasse ich dem Leser. Eine Frage, die wir uns aber kaum entziehen
% können ist, ob der radikale Ton den William Penn in seinem Buch <quote lang="de">Ohne Kreuz
% keine Krone</quote> anschlägt, heute noch <quote lang="de">Mehrheitsfähig</quote> währe. Die Gegenfrage
% währe,
% ob denn einen Quakertum <quote lang="de">mehrheitsfähig</quote> sein muss? Oder: Ob der radikale Ton
% den William Penn <quote lang="de">mehrheitsfähig</quote> sein muss?
% Es gibt einige Stell, wo auch
% ich so meine Probleme habe. Wenn etwa auf Seite <node class="pageref">kap15_ab5</node> für
% Frauen andere Freizeitbeschäftigungen vorgeschlagen werden, als für Männer. Oder
% wenn auf Seit <node class="pageref">ref:haarflechten</node> gesagt wird, das Frauen die sich die
% Haare flechten, keine <node class="textit">Gottseligkeit</node> zu erwarten hätten. Also, wo
% betrachtet man berechtigter Weise Dinge als Irrtum und wo biegt man sich das
% Quakertum zu seiner Bequemlichkeit zurecht? Die Fragen ist so alt, wie das
% Quakertum selbst. Und jede Generation muss sie für sich neu beantworteten.
%
% <medskip />
%
% Ich glaube wenn es etwas gibt im Quakertum, was ununterbrochen bestand hatte und
% Charakteristisch ist, dann die Streitkultur. Es wurde immer und oft heftig unter
% Quakern gestritten. Es wurde ausgestossen, gespalten, wiedervereint und
% wiederaufgenommen, aber es wurden nie Scheiterhaufen errichtet. Weder für Quaker
% noch für Nichtquaker. Es gab nur eine kurze Zeit, in der Quaker sich
% weitestgehend
% einig waren, und den Rest der Welt für den Unglauben in ihr &mdash; oder
% <node class="textit">Aberglaube</node> wie es bei William Penn heisst &mdash; kollektiv anklagten. Das
% wird immer wieder deutlich, wenn William Penn in dem hier vorliegenden Text,
% davor warnt <node class="textit"><quote lang="de">sich mit
% der Welt ein zu lassen</quote></node>. Nur zu diesem Zeitpunkt verlief die <quote lang="de">Frontliene</quote>
% zwischen den den Quakern &mdash; als geschlossene Gruppe &mdash; einerseitz, und der rest
% der <quote lang="de">Welt</quote> andererseits. Später, mit den inneren (Dauer-)Konflikten,
% wanderte der Fokus
% nach Innen. Eine Mission nach Außen fand nicht &mdash; oder kaum mehr &mdash; statt.
% Irgend wann hieß es dann <quote lang="de">Quaker missionieren nicht</quote>. Nun, ich glaube da hat
% man die Not zur Tugend erklärt. Der jüngste Evangelikale-Flügel missioniert
% wieder und das überaus erfolgreich, wie ich oben schon an Hand der Zahlen
% zeigte. Mir scheint nur,
% das die Evangelikalen Quaker bei allen Eifer nach Außen, die innere
% Auseinandersetzung auf der Strecke geblieben ist. Auf ein mal ist kein Platz
% mehr für das Harren auf Gott in Stille?
%
% <medskip />
%
% Ich habe das Gefühl, das Über das Ziel hinaus geschossen wurde. Und zwar an
% beiden Enden des Spektrums. Aber die Zeit lässt sich nicht zurück drehen. Das
% Quakertum von Heute ist ein anders und muss ein anderes sein, als das von
% William Penn. Trotzdem halte ich es für wichtig, die Kerngedanken, der Frühen
% Quaker wie William Penn, verstanden zu haben, um die Heutige Situation besser
% verstehen und bewerten zu können. Das Brennglass, was die Dinge bündelt, ist
% aber kein Buch, keine Theologie, Prophet oder Institution, sondern das
% <node class="textit">Innere Licht</node>. Menschen die








